讀緊哲學，你問我答

無聊無野做，答到就答

都可以tg問

叫雞有咩錯

我答？

What is life

分析定歐陸？

無 想叫咪叫

？

有雞定有雞蟲先？

on9仔

生命本來無意義，但你要活落去就自己開發意義

東方

沙特？

讀完係咪會知點解自己畢完業會失業?

我問你答 咩係我 咩係你

What is 哲學？
有咩學？

東方哲學

點樣先知道自己ge決定係真正既理性，完全無受感情影響。點樣先做到？

屌你老母

Hegel 點樣connect佢嘅哲學同科學?

類近啦

有冇奶閪的哲學？

唔讀已經知

屌 原來讀東方

可唔可以介紹下Buddism, 佢對現今社會價值倫理有咩影響

What is Courage?

你一日用幾多時間思考

佛說無我

解釋尼采永劫輪迴
最近睇唔明

邊間U

唔知咩係哲學
但我讀d諗左幾十年野既人寫既文

唔清楚

有咩問題？

生命無意義 自己搵意義有咩意義
本身無既野 加啲幻想令佢有 係咪扼緊自己

睇通睇透未

生命無意義 自己賦予生命意義
本身無既野 加啲幻想令佢有 係咪扼緊自己

讀完哲學 改變左你d乜

唔用自己去決定
plato會叫你試下用理性既靈魂去思考

佛教好複雜 大小乘 藏佛中國佛泰國佛樣樣都唔同
如果係原始佛教風行現代 我諗社會會崩潰
佛去法執 視現境如幻
佛去我執 觀我之空性
咁現代道德就會站唔住腳

魯莽同膽小既中間

無野做咪諗下
eg 搭車

唔識

唔話你知

佛說無明生我執 再生法執
然而無明本來就係無意義 人可以做既 ？ 係去我執法執 一係再尋意義

仲好迷惘

明白自己既無知
接受自己既錯誤
改善自己既為人

咁點先用到理性ge靈魂？
點樣先確定個個係真”理性” 靈魂

其實呢個係每個讀哲學既人既目標啦 我都同意好難做到+好難判別到係咪用緊
但我諗所謂用理性靈魂 就係將自己既主觀去除 去諗客觀咁睇 呢個人應該點做 應該點諗

所以可5可以話世界上係無絕對完全理性思考嘅人
因為根本好難判斷同冇一個明確嘅指標去確定佢係咪理性思考

咁我又唔認為絕對無
例如我認為莊子既齊物論就係一個理性既表現 佢去除個人感情用理性去諗齊物

我道行未夠 未睇過呢本 去補補先
因為我一直都認為冇人係絕對理性
就算佢點諗自己係理性嘅思考 都一定會受到潛意識或者自己唔發覺咁被情緒感情影響思考
我都係睇多d書先

如果要相信人可以絕對理性 我諗最容易既方向係去二元論
eg plato將靈魂（理型）同肉體（現實）分開
靈魂係唔會受現實影響+靈魂=理性
咁人就有可能做到絕對理性

但點解巴打咁著重絕對？

你覺得其實哲學洗唔洗讀？讀多咗會唔會限制咗自己思維？好似讀完deontology, utilitarianism個啲thoery，去睇trolley car dilemma都會有個既定答案，去到最後好似剩係學咗好多睇野ge方法，但已經跳唔出個框框咁

我覺得需要讀 甚至個個人都要讀
你可能覺得我打飛機 但喺我眼中 哲學係讀緊聰明既人用佢既時間同經歷寫成既文
簡單黎講係人類文明/智慧既結晶
佢可以教人 人生既方向係點 對人一世都有用

我認為讀多左如果局限思維係因為個人執著於某一方/鑽牛角尖 我自認為讀完之後 自己接受能力高左 例如有哲學家話我眼前張檯係假 我當然可以局限於呢個觀點 但都可以接納呢種思考方向 純粹再去理解佢點解咁諗 到我自己面對人生既決定 我再去諗邊種諗法對自己而言最make sense

就係唔認為有人可以做到絕對

我認為就算可以 都只係極少 起碼身邊一百個都未必有一個 但唔緊要 自己要做既只係盡力理性 面對人地既不理性就多一份寬容

所謂絕對理性
可以透過禪修做到
當然對一個普通人要幾十年功夫

佛教果種叫唔叫理性我唔係好肯定
但佢的確係搵緊真理

是但啦

點解東方哲學會造就到東方專制，而唔係好似西方哲學咁會討論民主，自由同自由意志？

留名

讀完哲學嘅人通常會抑鬱定開朗咗

可以點樣應用係生活上？

巴打點睇禪學

東方哲學其實係好講民主自由
eg孟子：民為貴，社稷次之，君為輕。
只係中國既君主選擇性用儒家黎管人民
最簡單就係禮 如果只係講禮就好似係一種社會限制 但實際上孔子既禮係講緊要求諸仁心 有一個形上基礎 但君主只用佢限制既一面去管人（曲化儒家） 令人以為儒家專制 又獨專儒術 令其他學說無發聲機會
而中國帝制去到近二百年先廢到 五四後又學西方
根本無左中哲 但你可以見到依家新儒家都講返民主自由

東方仲有一大國 印度
印度就因為婆羅門傳統 無人打破呢個傳統 就一定專制

而西方係因為長期打仗 國家分裂 無一個統一政權 令不同意見有機會發芽

我就開心咗 但都好多人會抑鬱

哲學影響我價值觀 價值觀影響我點睇野 影響我點睇野就影響我點判斷 最後影響我行為

巴打即係講緊禪宗？

應該係 唔太識 想知佢所謂嘅開悟係嗎一回事

fm?final year?

我都有睇開啲書 你點睇康徳既道德觀

點睇電車難題?

巴打對原始佛教有無認識？
因為通常話禪宗同原來佛教個差距比較大

佢既頓悟係講緊一刻全面得到真理 非漸層

why not neither

歐陸撚 讀到好憂鬱

唔識西方近代

邊個版本？

正常的

我聽過一句話
讀哲學你可以唔讀康徳 但唔可以繞過康德

但自己點樣判斷個一刻頓悟左？ 係咪有一種指標可以顯示到直理明瞭左 定還是自己個心開悟 覺得自己開悟就開悟

都會讀 不過未讀
不過我智商唔夠 應該都睇唔明佢寫乜

何必呢

儒學係指用一個合禮既宗族關係推至君同臣，以至非禮（即係君不君）可以反抗（臣不臣）。但同民主，自由相差甚遠。
雖話孟子學說長年不受君主提倡，但千年之久，點解冇中國哲人去諗制約君主權力？

我ex讀完之後 就話人本來出世就乜都無
死左都係乜都無 人生無意義
講左一大堆之後話分手

唔睇康德 好難理解中哲
連牟宗三 up 乜都好難明

（利申： 從來都唔多明）

中國佛學都講佛性 頓悟即係get到佛性 睇到一切事物既真相

讀哲學對媾女有冇幫助？
有既話係邊一家？例子？

咁新穎嘅方法

我反而唔太熟中哲 有冇咩書 咩網好介紹

Physically 人本身真係無意義 但係會由自己創造 可惜 你個ex 個意義唔包括你

可唔可以舉下例 thanks

我都係讀緊中哲 下個sem要做fyp

若我悟到佛性 咁係咪姐係佢嘅結果就係得到解脫/離開塵世咁咁？但去到呢啲位係咪宗教信仰會插入去support你 若果唔用宗教去支持自己（唔知可唔可以咁講） 咁剩低嘅「開悟」係啲咩？

有錯屌細力啲 唔太識禪宗 覺得佢好有趣

痴線婆
眼見大把讀過哲學嘅人，最後都係回歸到心靈雞湯嘅層次

（人出世就有老豆老母啦，點會乜都冇
一出世已經有一定嘅倫理關係）

咁自己創造個意義 係咪扼緊自己

但係合禮既宗族關係既根源係仁心 即係己欲立而立人 己欲達而達人 所以佢會支持自由 除非該行為對社會/人有傷害
當然孔子都無講明咩政治制度好 甚至可以睇得出佢好鍾意精英管治（堯舜） 但唔代表佢接受唔到民主 因為佢著眼點只有君主係咪君子 點選出黎唔係重點

因為唔信被政治化既儒家 就會走去道家 一去道家就唔諗點改變政府

唔係呱

睇明牟宗三唔需要康德既 好似係

佢想出家？

利申無女

LU?

勞思光 新編中國哲學史一
我只係睇左一 其他未睇唔敢推介 但除左一以外 其他風評較差

中國哲學十九講 都好多康德嘅術語
從來都唔明點解會當入門書

人類既特別 係我地會思考
而且亦因爲有死亡 有時限 我地自己從心而發會去想達成一啲野 尼采既 自由意志就好似係講緊呢樣 至於係咪扼緊自己 我個人覺得又唔算 物理上 人類只係單單係地球其一生物 但思想 就變成我地個體獨特不同 有白己既衝動 興趣去行事

佢熟儒家 勞思光寫宋明儒 都好精彩
道家／魏晉玄學 佛教 可以參考下 但唔深入

哲學可唔可以自修

eg我學左儒家既義命分立 明白人有命限 亦要盡義 我睇事物就會睇佢係唔係命限 如果係命限 我就諗應該點面對佢 最後行義

中國佛教好入世 你開悟就變菩薩 菩薩就會渡眾生

後面唔太明你意思

我有睇 要睇好多次先明到

你覺得有咩哲學內容係個個都要個

錯左無人知 好易諗埋一邊

如果你想同條讀哲學既女扑野
你會用咩arguement氹掂佢上床？

Grad咗諗做乜？
除咗乞食

驚你話怕自爆唔答

咩係魯莽？咩係膽小？咩係中間？

人應該點活下去

人應該點面對外在世界

上床唔需要argument

grad先算

其實勞思光都吸收左好多康德野
但佢比較易明 唔知點解 可能佢寫得比較清楚

以前請教過 prof, 勞思光 up個 d咩主體係乜來
佢話係康德嘅野 又話要從 Descartes 開始理解落去

點睇法律篇同理想國

year幾無咩相干

撞緊去5個人，你係控制變換軌道嗰個人，可以揀改架車去得1個人嘅路軌
知道有其他版本但唔太清楚...

所以你要多d同自修L討論

魯莽即不理後果地果斷做某事
膽小即思想後果後不能果斷做某事
中間唔一定指與左右均距 可指inbetween

說服佢上床要丫嘛
都要佢同意先扑得架

求哲學書入門推介

牟宗三係要一年睇一次先會明多少少

呢層真係唔為意

圍繞緊效益主義
佢個理論係 用最大效益滿足最多人開心

有咩入門讀物推介 中西方都要

plato未睇晒原文 只係知概念

好啊

Cu定Lu

覺得人生複雜左定簡單左

咁你有咩睇法

孟子同荀子
你支持邊一個學說
性本善同性本惡

會唔會覺得普通女仔好蠢傾唔到計

講到哲學入門推介 我就睇得比較少書
中哲會係
勞思光 新編中國哲學史一
傅佩榮 人能弘道 佢寫得好淺 好實用

西哲
蘇菲的世界 <-最易睇 但真係純介紹 無咩實際內容
哲學經典的三十二堂公開課（大概係咁）佢講得好清楚
傅佩榮 西方哲學史 可以睇晒全部哲學家

利申傅佩榮打手

複雜左（諗野多左） 但簡單左
因為社會本來太複雜 我睇到簡單既一面

讀哲學有咩意義

暫時係儒家

每個人都有仁心 做事求諸己心即可 以仁心所行之事皆為義事 而外在世界之命限為我所不可逆 故我只需知命（天命/命限） 盡（盡力行）義

我認為孟子唔係講緊本善 只係人性向善
而人性本惡好可能係儒家立場

所以我較傾向荀子

我諗讀過基本政治學嘅人都唔會話儒家係有民主思想，雖然佢有民有、民享嘅元素係入面，但係民主最講求嘅內在價值，即係民治係完全唔存在。所以根本唔可以稱得上為民主。

至於自由，我唔認為東方哲學係有好深入討論呢個問題，因為東西哲學係中古時代都好基本上無乜點講到群己權界嘅問題，係要去到文藝復興同埋資本主義體系發展下，先有洛克講勞工私有產權，再發展到去彌爾嘅論自由，係要有資本主首義體系發展下出現嘅私人領域壯大，逐漸與公共領域分開，自由先至成為熱話。睇返相關哲學史嘅歷史脈絡，中國係無相應嘅條件同背景，而且好強嘅士族體系，以家為單位進行社教化、人生規劃、婚嫁、工作，所以根本上無乜人會講係有自由嘅存在。至少，係現代意義下嘅群己權界自由係傳統東方哲學係唔存在。

反而覺得有趣 因為我諗唔到佢諗緊乜

哲學有分對錯?

應否視一切如無物?

尋找

或者我應該一開始問 巴打既自由係咩意思？

尋找過程中領悟到係咪多數都係悲觀
eg 人生本來無意義

可能有 可能無

唔應該 因為就算係最唯心既唯識 佢否認外境 到最後佢都要加句 如幻假有
所以就算一切為假 你都感知緊假 呢個感知值得你重視

如果同條女搞搞吓野
條女叫唔好
但你100%肯定佢好撚high
同埋知道咁既情況佢好可能扮矜持
你會繼續定係停？

係邊間讀

無意義或者仲好 有意義就局限左我應該做乜 無意義就我決定做乜

其實我都傾向荀子
但係諗唔到實質支持嘅理據

tg話你知

100%肯定
好可能扮矜持
即係點

自由有好多解法，但我就最簡單講就係群己權界。唔講好多形而上同埋定義上嘅問題，只係好簡單講一個人係社會入面嘅行事範圍可以去到邊，去到邊到就會觸及限制，限制嘅理由係咩，呢啲就係我理解自由。

thx 巴打

儒家係唔係多數強調人自身品質，而好少講制度，令到中國一直都只有明君，而唔會有好嘅制度？
利申：唔識亂up, 求教

最簡單就係 人性本善 咁點解要禮？人本來就善你俾佢自由發揮咪得 使咩整個禮出黎

如果所有人都人性本善 咁不善邊度黎

所以我認為人性本（？） 但向善

生理上100%肯定係興奮狀態
但心理上只能根據'常識'判斷係扮矜持

因為不能否定有'好撚high但都真心唔想扑'哩個狀態存在

又或者咁講，我見你講到民主自由，所以我將你用自由主義理解你所講嘅自由，即係社會入面公私領域嘅劃分，個人與集體之間的權利界限等嘅問題。

無錯。儒家好講求統治者嘅品德同道德，無限放大道德制約嘅力量，忽視權力對人嘅腐化，同埋人性嘅一面（惰性、貪婪），又無考慮到能力同品德之間嘅關係，呢幾樣係致命傷。

唔用tg

Aristotle believed that Courage is the Mean between Cowardice and Rashness, while Bravery falls between Boldness and Timidity.

我認為孔子既禮唔係一種限制，因為孔子講緊禮之本為義 義之本為仁 我地行禮唔係因為社會有呢個禮 係因為仁心既呼應去做呢個禮
假設世界有一個違仁既禮 咁呢個禮就唔需要做 而行仁即係人既自由既彰顯
簡單舉個例
我好肚餓 再唔食野就會死
有個人拎個包過黎話
你食呢個包 我就殺一個人
如果我係一隻狼/豬 我一定食個包
因為我有身體 我見到食物就想食 我想生存
所以自然就會食個包
但如果我有仁心 我就抗衡呢種自然 我唔受外物控制 達到真正自由

所以行禮唔係一種限制 而係自由既表現

再退一步講
只要唔違禮 你做咩都得 我諗個自由都好大

儒家係唔係多數強調人自身品質，而好少講制度 yes

令到中國一直都只有明君，而唔會有好嘅制度？
主因我認為係中國自漢後既儒家都只係政治工具（唔會反抗政府）

呢個問題難過term paper 要諗諗

哲學算一種宗教嗎?
用理性去尋找真理的一種信仰? (利申 9up）

你可以話相信理性係一種信仰

有雞定有蛋先?

覺得邊間u嘅哲學系最好？

1。生理上肯定=/=事實
2。就算興奮都可能有特別情況 eg頭痛到就死
所以理論上係要停

蛋

因為是但啦

外國應該好過香港

係香港讀PHD哲學係咪好難?係咪要外國大學先入到

有好多野諗唔明
先有雞先定先有蛋先
人生的意義係咩
點解人會存在
香港邊到有得出家
感謝回答雖然唔知係咪哲學

難唔難真係唔知 但有本地生讀 好似係

點解在意雞蛋問題？
無
進化
出家去台灣好似好d

中國哲學點可以唔睇牟宗三

我第一次睇覺得佢唔知做緊乜
隔幾個月睇發覺佢原來幾有料 唔知之後會點呢

你要熟康德先易入手。

成套牟宗三哲學根本就係解決物自身問題同德福一致問題

就快要讀了 希望畢業時明到

19講已經講到好淺

點解生命一定要有意義？

讀哲學有咩好處?
有冇哲學入門書推介?

讀嘅野同方式同想像中有無分別
仲有可唔可以講下大概讀d咩
利申未追po重覆問請見諒

on9下認真問：“進化”既相反係咩？
唔好答我退化

唔一定 但有會開心d

呢個答左了

都係睇文寫文 無咩分別

乜都讀

進化論
創造論
（？）

當初點解讀哲學
仲要揀東方？

有冇ethicsJJ？

點睇愛情

以前對ethics都幾有興趣，但愈讀愈覺得無謂

哩句真

讀哲學幫唔幫到樓主溝女？

Hi今日子巴

點睇莊子? 咩係道?

莊子講嘅道應該係一種境界形而上學

姐係? 大自然? 因果?

Hi

透過修為而達到一種泯滅相對嘅概念同一切差異嘅境界，從而能夠喺主觀嘅角度達致「齊物」或郭象所講嘅「逍遙」
利申：睇過少少書，見樓主唔喺到先出嚟柒下

點睇禮同仁之間嘅關係？
「克己復禮為仁 」
「人而不仁，如禮何。人而不仁，如樂何。」
你覺得 禮先於仁 定係 仁先於禮？

lm

有咩問題

讀完出黎搵咩工做? 買到樓嗎?

點解呀？ethics不知幾好玩

所以就算一切為假 你都感知緊假 呢個感知值得你重視

唔係所有野都可以用外在物質衡量既

人生困惑

東方可以指引人行正道

愛情可遇不可求

都話無女 再講要哭了

hi

有雞先定有蛋先

仁先於禮
就算係講禮義既荀子 禮既根源都係聖人用仁心去感應天道
加上好難想像突然有個禮 人再慢慢從禮得到仁心

天地係我既被

答過了

中大？

一嚟感覺上西方倫理學大多都只係不停整一啲dilemma 出嚟比人作選擇，但其實好多時候喺現實生活都好難會遇到啲咁嘅情況，變相係好唔實際

二嚟個人覺得virtue ethics會係一個更好嘅路向，起碼真係會令個人有實際上嘅改善

其實近年西方學術界好似都興返講virtue ethics

孔子=best

咁先係正路
覺得講ethics唔講virtue嘅話只係一個比人行事嘅準則，但呢個準則稱不上善

乞食未

你見我得閒到係咁回就知啦

老莊>孔孟

好青年 定 01哲學 ?

老莊境界係高，但佢無明確指條路出黎，而儒道大概係殊途同歸

好青年

如果用哲普嘅角度去睇緊係好青年好啲，01哲學愈做愈深，啲問題又偏門，搵鬼人睇咩
前幾日01哲學仲柒咗鑊

都有唔同，孔子係維護禮法，老子係反對禮法

01 依家變咗中國大陸postgrad 學生出文平台

老子之為無為黃無反對禮法
只係要求人去除故意
如果我因為仁而行仁 禮而行禮 咁就已經係故意
所以老子唔係反對禮法 只係反對僵化既禮

正如我之前所講 儒家認為仁心自然會行禮 佢都唔會認為故意行禮就已經係最高境界

所以兩者都推崇自然而行之禮

好青年有大眾化, 講嘅野真係太簡單
01 冇記錯好似得四個人真係讀哲學出身(PhD), 不過d內容真係好深, 高質係高質但係難入口
如果兩邊合作就J 死我喇
利申: 兩邊嘅人都識, 好青年熟佢地d講者, 01識主編, 兩邊都有食開飯

禮係指周禮

我知道

其實佢地真係想要文
上次食飯佢地話衣加係有錢冇文出

孔子支持周禮 都唔係照搬周禮

睇佢哋啲文都覺得佢哋門檻好高，邊有咁多人寫到呢啲文去投稿

去到孟子先講心
孔子多數講禮，你睇八佾就知分別

love it?

《論語‧八佾第四》：
林放問禮之本。子曰：「大哉問！禮，與其奢也，寧儉；喪，與其易也，寧戚。」

禮既形式一直唔係重點 而係仁（心）

yup

何謂真實?
你點睇死亡?

大撚把人讀哲學，點解要問你？
做埋曬呢D你問我答你咩心態？

咁八佾關仁心咩事
根本孔子的仁是要配合周禮，發展到孟子，心既地位先高過禮

唔想問咪咪撚問
搵支鎗指住你迫你問咩

你會唔會經過每間餐廳都話
屌你老未成街都餐廳 做乜鳩要食你
然後乜撚都唔食

孔子重仁心但同時重禮，因為佢強調你有某種情感既時候就需要透過某種行為去抒發，亦需要透過禮樂去培養情感
類似中庸講發而皆中節既意思
如果你用勞思光既講法，禮既根據都係仁義

孟子更多係講變通，一般情況下就男女授授不親，但阿嫂遇溺你一樣要救佢，同樣都係道德既內在要求
但講變通就一定會遇到一個問題：要基於咩準則/方法去決定或知道我需要變通
孟子既答案就係心，發展出心學

孔子所推崇嘅係仁為禮之本，如果某樣禮改變咗之後同樣可以表達到仁嘅話孔子係會接受

世界無咩係真正可以確信 無咩真實既地方

死亡可能係由有再變到有 eg輪迴 但下世既我已經唔知今世係點 即係一場新既人生

都可能係有變到無 死如燈滅

兩種我都會轉換形態 十分有趣

無需要問就唔問
有需要問就問
就係咁簡單

之前都有人咁同我講過
可能我地其實係夢境裡面

禮的根據未必有仁義，但仁義可以發展出禮。

禮可以因統治需求而有。

另外，老子是反對維護周禮依點你好難反對。佢都話左夫禮者，忠信之薄，而亂之首；前識者，道之華，而愚之始。

根本佢既切入點就唔係周禮，而係返還清靜無為，最後無為而無不為。而孔子個切入點維護返周禮，但強調仁依個概念去改善禮。

點睇死亡？

禮的根據未必有仁義，但仁義可以發展出禮。
點解咁講？
君子義以為質，禮以行之
即係義係禮既本質bo

夫禮者，忠信之薄，而亂之首；
呢度只係講緊僵化左既禮
最簡單問你一條問題 老子會唔會話一個人順自然係錯？
如果唔會 即係老子都同意無故意既禮

根本佢既切入點就唔係周禮，而係返還清靜無為
佢切入回正正係周禮 更係解放周禮 點解放周禮？ 就係去除刻意

最簡單問你一條問題 老子會唔會話一個人順自然地孝順父母係錯？

不可知 但先活在當下

點定義我?

我只係我執

本是由無明所生 因緣集結五蘊而生
是眼看 耳聽 而非我在看 非我在聽

Descartes: I am no more than a thinking thing

曾經想讀哲學 但自己份人太鈍

思維方法可以讀緊嘅時候訓練出嚟嘅

讀完可以做咩？

老子大概會話，孝順唔係自然

所以問題就涉及人性論之爭
而道家當然唔會講性善論

點解孝順唔係自然？
人係自然傾向對親人較好

而我認為道家係性善
因為佢叫人自然地行 但都會行好事
最簡單就係老子唔會話無啦啦殺人係自然

咁見工咁多人嚟見呢份工，我點解要請你？
唔通乜撚野都唔可以問？
請就請唔請就算撚數？
我家陣問緊點解咁多人之中要問樓主。
咁都唔問得？
就等同我問神父牧師點解咁多神之中，要信耶穌？點解唔係信佛同樣道理。
唔通咁都唔問得？

咁你咪唔好問囉巴打 咁勞氣做乜

上一頁好易㩒

你sure東方有哲學？

只講談論人性呢一點 都已經係哲學

道家唔似儒家親親。

佢都講明天地不仁

善者吾善之，不善者吾亦善之，德善。

佢唔反對你孝順，但你唔好用孝順來規範佢

不如講d多。

當然

喺西方學者眼中，只有西方哲學先係嚴格意義上既哲學。中國哲學往往只係一啲不成體系既人生大道理或者形而上既臆想。而且中國哲學幾乎無知識論，呢點亦係好強既論據。

1) 咁你都要有 textual evidence 先可以話老子撐唔撐性善

2) 老子唔會話殺人係自然，唔 imply 佢係撐性善
你個反駁類似係：

a) 老子認為殺人係不自然
所以，老子認為殺人係不善

但呢個反駁，係 begs the question
因為而家我地係爭論緊 自然同善之間 無一d緊密嘅關係

大概可能你係咁諗：
a) 老子認為殺人係不自然
b) 殺人係不善
所以，老子認為殺人係不善

而呢個推論就唔對確：
S 認為 行為a 有某性質 P1,
a有性質 P2
推論唔出 S 認為 行為a有性質 q
因為 S可以認為 a 有某性質 P1，但冇 P2 (即使事實上 a有性質 P2)

3) 道家基本上係否定儒家仁義為「性」 ：
「意仁義其非人情乎!彼仁人何其多憂也?」 （莊子.駢拇)
你可能會話孝順，係人之常情，係自然情欲
但莊子一樣反義情欲為自然：

惠子謂莊子曰：「人故無情乎？」莊子曰：「然。」惠子曰：「人而無情，何以謂之人？」莊子曰：「道與之貌，天與之形，惡得不謂之人？」惠子曰：「既謂之人，惡得無情？」莊子曰：「是非吾所謂情也。吾所謂無情者，言人之不以好惡內傷其身，常因自然而不益生也。」
（如果情欲係自然，佢就唔會話傷身）

老子點睇？印象中，佢好似無咁樣講到明 人性問題如何
所以我只係話大概老子會咁睇

1) 有西方當今嘅哲學家，認為東方有哲學
有幾多咁睇？我唔清楚
但西方有人研究東方哲學
stanford encyclopedia of philosophy 亦有唔少 entries 係討論中國哲學

2) 西方形上學一樣大把「臆想」
David Hume, Kant 都一樣有批判過

3) 人生大道理：希臘哲學某 d學派 好似 Stoics 你都可能會話係人生大道理

4) 嚴格意義嘅知識論，都係近幾百年先有嘅野
更何況，點解要討論知識論，先算 philosophizing ？

1）我的確無確切既文本話老子支持性善
但如果我解老子正確（為無為既意思唔係反對仁義禮 只係反對有刻意既仁義禮)
咁就係講緊為無為就會做到真仁義禮
故為性善

2）我舉殺人係想講
如果老子係性惡/唔係性善 咁佢應該會連殺人都可以支持 但佢唔會

3）如果我一開始解得正確 咁無論老子點非仁 都只係非緊刻意既仁

情欲當然唔係自然
但孝順 仁義禮 都唔係一種情欲bo

5) 是否必須研究知識論，先算哲學家？
如果你話係，應該好多 moral philosophers, metaphysicians 都唔算係哲學家了

如果淨係得知識論，咁哲學比科學打潛左

2) 佢唔支持殺人，因為佢認為係不自然
但佢認為不自然係咪 imply 佢認為不善，正正係爭議之處
你唔能夠假定呢一點 呢個正正係我想指出嘅野

3) 冇話仁義 = 情欲
但道家反義仁義係「性」，有太多可以引用嘅段落

我認為莊子唔會話情欲唔自然，只係當人去執著於情欲而蒙蔽自己先會「傷身」
正如注老子嘅王弼亦會話聖人有情，〈王弼傳〉：「⋯聖人之情，應物而無累於物者也。」
自然與否嘅重點應該係「累於物」定係「無累於物」

有錯請屌

都係同一個問題啦
就係我一開始解得正確唔正確
如果我解錯 我以上論述都錯 反之亦然

處於自然狀態中唔會有情慾相既出現。

依個情況就好似混沌之死咁

定義問題啦我諗係
累於物既情欲
無累於物既情欲
本身就係兩樣野

你睇漏呢句了：「道與之貌，天與之形，惡得不謂之人？」

人之自然 純粹係「道」賦予嘅貌

惠子曰：「既謂之人，惡得無情？」莊子曰：「是非吾所謂情也。吾所謂無情者，言人之不以好惡內傷其身，常因自然而不益生也。」

我認為呢段，莊子同惠子係講緊 emotion 同 attachment 嘅分別
惠子類似係話，人一定有 emotion
莊子話：係，但我講嘅情，唔係指 emotion, 係指一D 會傷身嘅 attachment

呢度唔係執唔執著嘅問題
（因為如果咁理解，你唔解釋唔到前面個句 「道與之貌，天與之形，惡得不謂之人？）
而係解釋緊 attachment 會傷身
attachment 唔係本身人嘅自然之性
自然之性 就純粹係由道賜予嘅形貌

Attachment唔係即係執著咩 定係我理解錯？

點睇宗教？

想知有冇咩動力令佢讀啫
有咩問題

咁有冇真係因爲你讀哲學而試過有人有困惑搵你傾架？

哲學歸根究地，問到最尾係咪都會講到空間時間呢d 問題？

做我老公k?

宗教給予人存在意義
基督創世上天堂
佛祖輪迴破無明

但要一個企得住腳既宗教 有難度

細個成日聽仁義禮智 自己有又好似無咁 就想讀東方探索一下

都有唔少

問到最後應該係 有沒有真理？如有，真理是什麼？

雷切定千鳥

不了 有心上人

我勁d

巧 放過梨

些些您

最終都係靠形上學

冇女朋友嘅話
可以點安慰一吓自己

天命不可違

諸女無我

你對dse 有咩觀感??
讀哲學嘅人心境上係咪會比同齡人老??

Be water my friend
利申老豆副修哲學 好撚長氣 日9日講大道理

可否簡介下virtue ethics

中國人咁中意做奴才係咪因為咁？從來都唔明白自己先係授權個個

去創意台開
讀緊哲學，我問你答

吓

（笑）

dse比以前al制度差

可能會

的確
對平民黎講 政治化後既儒家著重點唔再係個人 而係君主 制度 令人學完儒家無左自己

當然文人學既儒家仲未去到咁誇

係，attachment 必然執著，emotion係自然之性
王弼嘅睇法，亦都同莊子一致
佢講嘅有「情」係指「喜怒哀樂」，即係惠施講人一定有情咁：
「何晏以為聖人無喜怒哀樂，其論甚精，鍾會等述之。弼與不同，以為聖人茂於人者神明也，同於人者五情也。神明茂，故能體沖和以通無；五情同，故不能無哀樂以應物。然則聖人之情，應物而無累於物者也。」

但我係回應你呢句「人去執著於情欲而蒙蔽自己先會「傷身」」
佢呢度唔係講緊，點面對 emotion嘅問題: attachment 唔一定要執於自己嘅 emotion
佢呢度重點係想提出一個 metaphysical 觀點：人本身有d咩？

你呢句唔可以話同莊子有衝突，但需要澄清「蒙蔽」呢個觀念
因為一般平時人講「蒙蔽」未必涉及到「人本身有d咩？」呢個問題
莊子唔會認同，你可以你行儒家仁義之道，而唔蒙蔽自己
佢就係想指出，人本身冇孟子講嘅道德「心性」，
人就好似動物咁，只有「形貌」，可以有 emotion

如果有一個你好愛既女人
有日佢叫你幫佢奶閪
但佢塊閪好臭，咁你奶唔奶？

巴打講得好好，十分清晰 我自問係講得唔係咁好，受教了

virtue ethics著重嘅係行為者本身嘅品格/德性，並且以呢個為起點去作出善嘅行為，並唔似效益主義等用一套行為嘅標準去規範人嘅行為

德性係咪指一般理解既美德，即係咩野孝順個d
定另有所指

點睇死亡
人應該點做去回應將會來到嘅死亡
覺得燒衣對死人/生人有咩用
點睇宇宙嘅外圍

係 譯名唔同

答你第三條問題，頭兩條樓主好似講過下，第四條要問物理Ching

燒衣如果從儒家嘅角度出發去睇嘅話會係一種禮，上面都講過禮嘅作用大概係比人一種恰當嘅方式表達仁心，通過燒衣我哋能夠表達到對死去嘅人嘅一種懷念，亦比我哋可以恰當地流露悲傷之情。同時燒衣係寄託住一種希望死去嘅人仍然得到比較好嘅生活，唔需要捱苦，我諗都係一種感情嘅流露
不過對死人應該無用 除非用民間宗教嘅角度去睇

左邊同右邊有咩分別？

點先可以變得無咁頹

因咩事而頹？

失戀
幾個月啦 一直都想快啲放低佢

你覺得e個世界大部份人有冇自由? 因為我覺得好多人都比例如錢,樓等等既野限制左佢地 好似個個都覺得畢完業就要做野 再唔係就創業 好似係咪都同物質有關 為物質而活 忽略左自己真正想做既野

有自由

咁都唔代表無自由呀，當然呢個社會有限制到人嘅方向，但其實會唔會好多嘢都只係每個人自己選擇受到限制？例如有啲人好享受物質生活，佢哋降服於自己嘅慾望先會甘於勞勞碌碌去搵錢

都係靠自己睇通先得架
當然有好多哲學家會教你點樣面對人生嘅苦，例如佛家會叫人去理解緣起法，明白一切事物都係緣起而生、緣起而滅，只要唔執著於世間嘅幻相就唔會痛苦

主觀上有左右
客觀上並無左右

都係同一段說話

如果你好珍惜重視一杯野飲 佢得一杯而畀人飲咗 咁你就會好在意好傷心

但如果你唔再重視呢杯野飲 就算佢打爛左 你心都唔會痛

點唔再重視？
你要記住你重視既依家只係回憶 而回憶並非現實 回憶只代表過去
現實係你地可能分開好d 佢依家好開心 你眼前其實仲有好多人

當然 你現實中可能仲喜歡佢 咁試問你可以做咩呢 如果你咁重視佢而佢不重視你 咁你到底重視緊d咩呢？ 我地通常話重視就想保護一樣野 但你可以咩？ 你既重視或者只會傷害佢 傷害自己
所以唔係諗點樣放低 係應該同自己講 應該放低 不論對佢 對自己 都係一件好事

愛人前先愛自己 愛自己就唔好對抗命限 分開咗就係分開咗 可能你仲同緊佢一齊時 你就好似握緊一隻好靚既蘋果 但依家隻蘋果就生緊蟲 腐爛咗 放低佢啦不如

我諗你既自由係講緊做自己想做既野？
有你所講既情況係因為社會唔重視各人既自由 佢著重既係社會點運作得好 所以用金錢作為換取人既自由黎令人放棄自由
我地可以試諗下 如果社會要尊重自由 咁唔好彩地一個100人既社會 100人都係鐘意藝術既人 如果俾佢地全部去做藝術 咁呢個社會就會玩完 所以社會就會用錢/物質生活去吸引人做其他野

所以又要入社會 又要保持自由 好講天時地利人和 保持唔到自由既情況好普遍

要一個確切既死亡觀 咁你就需要一個宗教

而我作為非信徒 其實係無面對死亡既方法 死亡對我黎講係不可知既結果 亦不能控制 但不論係咩宗教 都會話現世對後世有影響 所以我可以做既只有行好現世 不論有無後世 起碼我過過一個好既現世

呢個苦集巴打答咗

呢個係科學問題 但人類可視宇宙太少

如果有神，佢哋係絕對理性定係都有情感？

樓主，點解社會普遍唔畀人自殺？

撇除宗教角度，反正窮撚生存落去都冇自由，亦達唔到 Maslow 所講嘅自我實現，咁點解社會所提倡嘅道德標準要逼人生存落去？

睇下你點定義神+有好多唔同既神
希臘諸神有情感
中國既玉王大帝都有
基督宗教既神都係人格化 可以算係有情感

可能中國道家既道 如果佢係神 咁就無情感 但係咪理性就唔敢講

如果條女真心好愛你
但生理上同其他男人扑野先滿足到性慾，但絕對唔會因為扑野愛上其他人
如果佢冇得同其他男人扑就會好辛苦
你會唔會俾佢同其他他男人扑？

如果一個人有雙重人格/兩個靈魂，咁佢算係一個人定兩個人？

個個都自殺 咁社會咪無生產力 所以佢會不停同你講生命滿希望 前路由我創 黎俾目標人民去追 追既過程就釋放勞動力

個人認為現今社會道德標準同法律都只係維穩工具，點解人反抗政府執錯既行政係錯？社會唔會考慮人民訴求合唔合理，而只係人民既行為破壞社會秩序，咁人民就錯，所以社會道德標準的確唔係為左人民而設，係為社會而設。

所以我地做行為既時候，又有足夠覺悟既話（俾社會離棄/懲罰），咁的確可以唔跟現今社會道德標準，但當然現今社會道德標準有部分會合乎道德，最緊要係做事合乎精密思考既道德即可。

至於自殺，老實講我就好怕死既，我根本唔知我要面對咩，所以唔會諗呢樣野，加上人有腳，我係呢度住得唔開心，我咪去第度令我開心既地方，唔係得死路一條。

我陽萎？

Whatever原因，總之同其他男人扑先high
唔好挑戰嗰假設

我認為兩個
因為我始終用到既人格/靈魂只有一個 就算係人格分裂者 當佢其他人格出動時 主人格係會沉睡/控制唔到身體 咁我地點能夠話佢只係一個人呢

講得準確啲，啲道德標準係為統治集團而設

咁你覺唔覺得世上有更高階嘅生物，係可以淨係以靈魂形式生存

係呀

咁鍾意同第個扑咪同第個一齊

都唔理性唔哲學既⋯⋯⋯

我覺得主要驚其他男人愛上咗佢，咁就麻撚煩啦，又唔夠人揪

當然有可能 可能係所謂靈魂 可能係唔同維度 無可能因為人/人整既野feel唔到就認為無 如果係咁同當年Aristotle因為feel唔到地球轉緊而覺得太陽圍住地球有咩分別

其實樓主都係靈魂 who knows

你覺得毒撚同無為有無不同

愛一個人就要俾到幸福佢 俾唔到叫咩愛
如果我俾唔到足夠快樂 但佢忍到 咁都仲ok
但如果佢忍唔到 咁不如算啦

中國人用字用得好 性愛性愛 就算我女朋友對第d男人無feel 但性都係其中一種愛既體現 點講無愛係入面 都一定有愛係入面 除非當做愛係一種純粹交易 但起碼我唔會接受到自己女人做呢種交易

依個時候孟子就要出動

無為=/=唔做野 無為只係唔刻意地做野 即係唔強求 何謂強求？ 最極端又簡單咁講就係 我作為一個人 我會於無任何裝備輔助下飛 咁就係強求 刻意
所以無為係要順自然 當然如果你話你自然就係要做毒撚 咁你就係無為緊 但我唔清楚係咪啦

咁唔刻意去讀書，唔刻意去溫書，唔刻意去考試算唔算無為嘅主張？

唔使下下中國人嘅，英文都叫make love 啦

所以我幾鍾意applied ethics, 講下食肉，factory farm meat, soft drugs/hard drugs 應否合法化，just war，sex ethics

雖然都未必好實際，但係講真哲學實際得去邊

佛教稱之為無色界？

正如我一開始講 我唔認為老子反對仁義禮 佢只係唔認同刻意既仁義禮 但係佢係支持無刻意既仁義禮 於老子眼中 最高層次既聖王 佢就好似太陽咁 並唔係刻意將陽光照射落大地 令大地生長（而大地無左太陽都唔得） 只係太陽本來就係咁 而我認為呢種狀態就係老子眼中最好既人 但太陽會唔會話唔讀書 乜都唔理就係自然？ 咁又唔會 所以 老子講既無為 係你要於社會生活 順應呢個社會 但記住你要遊外以宏內 無心以順有

老子好鐘意水 因為水善利萬物而不爭 佢於不爭中順應地勢而流動 呢度有個重點 係會流動

所以 我地不能單講無為 而係為無為 為無為唔係只係停喺度唔郁 為無為係順應外物 但唔被外物所累

結論 唔好因為學左道家就話唔讀書 老子莊子都唔知讀左幾多本書先講得出呢番道理

唔識英文啊

唔實際既哲學 不讀也罷
哲學就係要影響人既思想 從而影響佢既行為

到底係自由意志決定我地既選擇，定係環境影響決定我地既選擇？

um... 如果用唯識黎講
我作為人道 如果去左地獄 我係見唔到咩獄卒/鬼 咁係因為我阿賴耶識中無屬於地獄道既種子
但於同一個地方 而我係地獄道既鬼 我就會見到獄卒打鳩d鬼
所以靈魂形式生存好似唔係好貼切

如果父母得到絕症，等一大筆錢救命
而你短期內唯一賺到大錢既方法係俾個有錢基佬屌一個月屎忽
你制唔制？

前者通常會係二元論（eg plato:人有一個不變既靈魂) 後者會係唯物/一元論

我就認為係二元
的確 外在環境係好大程度上限制我點諗野
但係決定權唔一定會受外物限制
我既理解係
外物對我既影響 就好似一本本食譜 外物對我越多影響 我就有越多食譜（選項）
但自由意志就可以決定用邊一本去煮野食
eg
我學哲學 睇左好多人點諗 知道同一個情況可以有好多選擇
一個三歲既細佬 面對同一情況 佢可能做既行為得兩三個
但我同三歲細佬都同樣於有限既選擇中自由選擇

點解我覺得可以自由選擇？
就正如我之前講既義命分立 人如果跟命跟去行 永遠只有一條路 但內心選擇義唔義就係一個自由意志既體現 令我唔受外物限制下做決定

當然你可以話義命分立本來就係外物 但如果新儒家解孔子解得正確 而孔子又正確 咁仁義其實係歸於天道 同人作互相感應 就唔會係一種外物 而係內在於人

不了

因為

富與貴，是人之所欲也，不以其道得之，不處也。

我會盡量搵正途去搵錢，如果搵唔到都無辦法。

唔太認同

哲學好大部分就係唔實際 （非貶義，純描述）
好似 Wittgenstein 形容，philosophers 討論 skepticism:

I am sitting with a philosopher in the garden; he says again and again 'I know that that’s a tree', pointing to a tree that is near us. Someone else arrives and hears this, and I tell him: 'This fellow isn’t insane. We are only doing philosophy.

philosophers 有時唔實際嘅程度，佢地講嘅野同一個瘋子差不多，對現實世界完全抽離
但佢地唔係瘋子： 因為無論 philosophers對 skepticism 任何結論都好，佢行為上都唔會顯示到佢哲思上嘅結論

但即使哲學係唔實際，係咪不讀也罷。我比較認同，Wittgenstein 嘅學生Rush Rhees：

I suppose some people have come to philosophy in the hope that it would teach them what to do or how to live. But they cannot have cared very deeply about philosophy, in that case. When they do take a deeper interest - and if they are not moved by theoretical puzzlement alone - they are not trying to learn what ends they should pursue, or anything of that kind." (Rush Rhees, "'The Right Answer'")

如果你真係咁諗，其實你唔太算真正在乎哲學

（p.s. Wittgenstein 雖然只有少量記錄討論 ethics, 但佢大概都係不滿主流倫理學嘅進路，
現代嘅 virtue ethics嘅巨頭，好似 G.E.M Anscombe，都係 Wittgenstein學生
所以某d virtue ethicists 都會有 Wittgensteiniain ethics 嘅影子）

咁點樣界定咩揾錢方法合於道，咩唔合？
即係娼妓都唔合？
同埋純以原則睇，唔理結果？

明白，但如果係我地教育既過程中，世俗既正義觀/價值觀已經影響左我地之既選擇呢？咁我到底仲有無自由意志？
例如: 紥腳係當年係主流審美觀，人娶老婆都以此為標準，但而家又變左

利申: 讀經濟，睇完蘇菲的世界，好無力

如果一個哲學家只係純粹思考問題而做唔到出黎 咁思考黎做咩？
plato思考完靈魂 佢就切身追求理型
Aristotle思考完美德 就追求幸福人生
孔子思考完天道 就親身實現仁道
老子思考完道 就行出為無為

得罪講句 得個諗字影響唔到人心既 都稱唔上哲學
哲學唔係文字遊戲 係影響生命既學問

以上只係我對哲學既感覺 你當然可以唔同意

近排有咩股推介

正如我講現代 virtue ethics 嘅發展，某程度都係 Wittgenstein 啟發出來
但佢本身唔關心 normative ethics, applied ethics 呢d野
(但佢有討論過道德兩難）
但偏偏佢對佢學生嘅生活都好有影響力
雖然佢談論道德問題唔多，但偏偏佢有幾個學生 都發展出 Wittgensteinian ethics
點解會咁？

我質疑嘅係，思考比較理論性嘅問題，係咪無價值？
有好多時，哲學所謂實際嘅部分，都有其理論源流
好似 Rawls 嘅正義論，reflective equilibrium 呢d 概念，本身係科學哲學嘅東西

而且，哲學係分工合作嘅活動，冇必要將唔多實際嘅問題，劃成文字遊戲
有人可以研究比較理論嘅問題，有人可以研究實際嘅問題
只容許研究任何一樣，等同營養不良

呢條係一條好好既問題
我答之前都無好好諗清楚
我對於我既答法唔係好自信 但你當聽住先
不合正道既行為 偷呃拐騙就一定係

但出賣身體係唔係又真係一個問題
我既理解係 可能得罪好多人 其實皇帝d妃嬪都係出賣身體換取皇帝既獎賞 妃嬪又係合禮 咁睇落出賣身體應該係可以 所以我收返好強烈既唔可以
我認為或者可以 始終救父母都好重要

原則>結果

如果係plato就會同你講 呢個世界有理型（當然plato唔著重女人既理型） 但的確有一個客觀既美既理型存在於理型世界 所以外在世界係點都無所謂 只要你加以反思就得 但如果反思唔出黎 就去遊歷世界 plato既ladder of love都要由外在世界開始反思 如果成世都睇同一種野 的確好難反思到真相

（哲學家好多都遊歷世界 當年雅典係商業中心 唔同既人都會去果度 所以plato就唔會有你所講既呢個情況）

道德，價值
唔係人類嘅全部
將「生命」等同倫理學，係好偏狹

人類生活，有藝術活動，有認知活動
哲學研究好多看似唔實際嘅野，
但其實可以話，呢d唔實際嘅野 都係自我認識嘅一部分

當然，我唔係話哲學界冇文字遊戲，
但將大部分非倫理學，非人生哲學嘅哲學，等同文字遊戲，係好有問題

但你所講既理論 其實都可以放返落人應該點諗一件事 從而改變人既行為

而其實靈魂美德天道全部都係理論，但都可以落返去人度

我實際既定義其實好廣 只要該思考可以影響到人點睇事物從而影響人處事 咁就已經係實際

所以我認為I suppose some people have come to philosophy in the hope that it would teach them what to do or how to live. But they cannot have cared very deeply about philosophy, in that case.
呢段說話係睇唔清哲學做緊乜

誤解了 誤解了 我口中既文字遊戲只係好少部分

唔知啊

呢段說話就係警示一D 以實用目的而讀哲學嘅人
好多時，哲學好多部分，係由智性上嘅迷題，有冇應用都好難講

如果將一切形上學，邏輯，知識論，都係視為「影響人處事」嘅工具
似乎唔合符事實
因為，好多時 philosophers 研究呢 d野只係想了解當中嘅問題，
最後點解決，甚至有咩現實含義，亦都好難講

譬如，skepticism, 係哲學史好多哲學家處理過嘅問題
但有冇人會真正以 skepticism 為行事原則？
無，除非佢痴Q 左

好多研究中哲嘅人，都推崇康德
但康德哲學，好大程度都係純粹思考知識論嘅問題，
當然最後，你可以話，佢有應用到佢嘅哲學理論，於倫理學上
但佢唔係為左應用而研究，
而係純粹因為 skepticism 智性迷題嘅纏擾，而去思考當中嘅問題
如果佢呢種哲思嘅價值，以其後嘅應用來解釋，就忽略左佢本身嘅原意

非台巴打你所講既事實的確係咁

但我既諗法係 古希臘同春秋戰國既哲人已經立左一個模範 佢地既目標就係解決人既問題 從人去出發諗問題 呢個先係哲學既理想

如果我了解熔岩幾熱啊果d 我地唔稱佢為哲學 係因為佢已經唔再切身於人

又例如有蛋先定有雞先 有人想了解 有人以為係哲學問題 但對我而言 並唔係

不過爭論都無咩太大意思 始終哲學本身無定義

最後嗰句唔係好明，點解唔係好貼切？

FYI

我聽咗約1/3，有個位佢俾觀眾問到唔多接到之後冇繼續聽

以前睇張海澎本分析邏輯 有討論過雞先定蛋先
佢主要係分析呢個問題有幾種意思 然後再分析各種理據
其實唔係太算哲學問題，只係運用左哲學家常用嘅分析方法

「熔岩幾熱」呢d 而家唔係哲學問題
因為而家可以用科學解答

但有 d 哲學問題，譬如時間，顏色，聲音 都有 philosophers 研究
雖然同科學相關，但科學未必可以完滿解答
一樣會有 philosophers 繼續探討

我唔認為，今時今日嘅哲學活動 同古希臘，先秦一樣
（我亦好懷疑 古希臘哲學嘅目標係解決人嘅問題 呢個講法）
譬如 Thales 只不過流傳一句「水是萬物起源」 就足以令佢成為哲學之父
今時今日，講類似嘅野，就唔算係 philosophizing
唔同時代嘅哲學活動，有唔同嘅問題，唔同嘅興趣
哲學問題好多時唔係 universal
好多時，以前當被人認為係哲學嘅問題，今時今日唔會再當係哲學
反之，如果拎今日哲學家討論嘅野，放入古人嘅語境，亦好多時都難以 make sense
一個問題，算唔算係哲學，係視乎當時嘅哲學家點睇，哲學嘅活動係點，本身哲學史前人有咩問題要解決等

700

乜野係object petit a?

都係同一句 歸唔返落人生 讀黎無用
分析完雞先定蛋先 知道結果又點？當中的確運用左理性 但應該運用於其他地方
正正係分析呢d命題令人覺得哲學離地 打飛機 圍爐

thales佢用水去解萬物 認為世界充滿神明 認為世界係一個整體 呢種世界觀點會影響唔到人？

再者 我認為哲學唔係時代產物 佢一開始就關心人文 而佢二千年前既問題 都未解決到 去開創新領域做咩？

最簡單問 如果連哲學家都唔在意人既問題 咁邊個去諗？ 如果佢一開始去研究時間空間唔係為左落返人度 佢點解唔去做科學家？ 巴克來研究完視覺佢都用返呢樣野去證佢既唯心論 如果佢淨係研究視覺可以稱得上係哲學家？

1) 你好似偏離晒原意
你原意係哲學嘅理想，要好似先秦諸子，啟迪人生
「水是萬物起源」唔係對人類冇任何影響
但冇好似先秦諸子嘅哲學，啟迪人生，發展出人生哲學
唯心論 係知識論 唔係人生哲學呀麻
唔似儒家道家嘅哲學，可以奉為行使原則
如果你講到咁空泛，科學，數學某意義上都係人文活動
但呢個唔係你原本意思

2) 唔同時代，哲思呢種活動，係有唔同特質，興趣，係事實描述
呢一點正唔正確係視乎哲學史，你喜唔喜歡就另一回事
你嘅哲學興趣係點，可以自己決定；
但事實上哲學係唔同時代文化，有唔同關注，就同個人興趣冇關
當然，你可以話某 d時代嘅哲學，係比較差
但呢一點唔係一句「哲學只應該關心人生」就解答到
哲學只應該關心人生，唔係不言自明

3) 哲學家點解研究時空，唔做科學家？
事實上有哲學家，本身都係科學家
Leibniz 都係科學家來，咁佢咪研究呢 d野
你可以話 呢d問題唔係最迫切，但如果要話呢d問題係圍爐 打飛機，就要有更好嘅理據

4) 如果連哲學家都唔在意人既問題 咁邊個去諗？
冇人會話唔洗在意人生問題，價值問題

而家只係討論緊，係咪任何哲學家必需要探討呢d問題

當然，我想像到你可能會有一個反駁：

Berkeley 套 idealism 最後都結合到佢套神學
所以都係影響人

咁有咩哲學，原則上係唔會影響人？冇，只要最後你扯到落人生

1） 當然，我想像到你可能會有一個反駁：
Berkeley 套 idealism 最後都結合到佢套神學
所以都係影響人 無錯啊你講得

加上唯心影響人點睇事物
所以唯心係知識論 但都影響人

數學的確都關人事 訓練人思維能力
plato學院門前相傳就寫住不識幾何者 勿入我門
但部分科學唔關哲學事 但如果係探求生命起源 宇宙起源 就可以關哲學事

所以我由一開頭已經話我實際既意思好闊

2）我講緊應然 實然係點影響唔到我論述

3）我知道 所以呢？ 但科學家唔一定係哲學家 如果該科學家只研究咩物料起樓最好 我地會唔會叫哲學家？ 佢充入運用理性思考 但佢都唔係哲學家
又好似我地唔會話醫生係哲學家 但達爾文既係醫生又係哲學家係因為佢寫左物種起源 呢個就可以影響人價值觀

所以我咪話巴克來如果只講視覺 佢就只係科學家 但只有當佢講到唯心 佢先係哲學家

leibniz都係一個科學家 但單純計佢既數學唔能夠話佢係哲學家 而因為佢講佢既形上思想 所以先稱得上哲學家

4）都係同一句啦 我認為必要

咁有咩哲學，原則上係唔會影響人？冇，只要最後你扯到落人生

有 我已經講過 eg有雞先定有蛋先

要睇下靈魂點定義
如果靈魂係可以影響到我地既話 咁佛教應該會唔支持 因為只要該物影響到我 都係我既種子生起作用 咁已經係所謂實體

如果靈魂係指存在但不能感知 咁都可以咁講既我諗

sorry 唔識

諗多左係咩意思？
就好似我見到人派利是 我就諗人點解要派利是 咁有人就可能會認為我諗多左
但當我知道利是係一種禮既時候 我就諗禮既根據係邊度
當我咁諗既時候 我係進行緊一種對好奇既反思 咁就唔係單純既諗多左

後者，我信命限不信命運

命限即係客觀限制 會限制我可以做既行為

命限即係可能前日有一場大火發生係我面前發生 我面對客觀條件既限制 我只可能有幾個選擇 eg 打999 衝入去救人 搵滅火既野 走左去 但我可以自由地於呢幾個選項中選擇 而非我一定會選擇什麼什麼 當然唯物論會唔同意

因為一諗多左少少 就要諗多好多
eg 如果我諗點解人係移動中既馬車度原地跳係可能 而唔係飛左去後面 呢個問題三百年前都無人俾到正確答案你

但呢個問題既答案 就係一連串既人窮盡一生既努力 先建設到出黎

點睇人類文明既自我毀滅傾向

「人的慾望必須通過否定行為而得到滿足，因為獲得滿足之前的慾望只不過是一種被提示的虛無，一種非實在的空虛，人的存在要想獲得其實在性，就只有通過否定的行動、通過慾望的滿足來接受一種實在的肯定內容。」

^from 法國精神分析家拉岡

另外尼采的酒神驅力與Freud的生/死本能都試圖解釋人類行為中/審美中的自毀傾向，融入/變回無機體的衝動

呢個係正常
早係二千年前人類對好既政治制度已經有大致刻畫
但呢個種族需要二千年先脫離封建
經過啟蒙
到今日都仲係一個被政治玩弄既社會
需要修正既時間太長 但自我毀滅速度太快
所以無希望 都好正常

咁 有港女先定有西面先

I dont care

唔明你quote戈段野講緊乜
即係 : 冇體驗過黑暗就唔會嚮往光明, 以自我毀滅尋找昇華既意義?

社會自我毀滅既速度會唔會同群眾既龐大數目有關?

各宗對眾生有冇佛性持唔同立場
你點睇？

睇判教啦

有關
亦好可能越龐大就越脆弱

最簡單咁講
就係印度原始各宗其實都好少講佛性 因為佢著重於事物既實相係點樣 仲有個空觀好盛行 而佛性同空觀其實唔太相容 佛性如果好似天台宗咁解 唔會係緣起之物 因為佛性唔會消失 咁就好難理解諸法皆空時個佛性即係點

但當然如果有佛性 可以解決好多佛教一直以黎既問題 eg 如果無我 咁我點修行成佛？有佛性就好易解決

所以我既睇法係 佛性可以解決好多佛教問題 令佛教更易為人所接受 但係佛性之有無的確有好大爭論

2) 你應然嘅講法 係基於實然呀麻 點會影響唔到？
你本身想由古希臘，先秦哲學嘅形態同往後嘅哲學，以古希臘，先秦哲學為榜樣 呢何描述，
推出哲學有應該如何形態

我嘅反駁係，你嘅描述係錯誤
如果你話實然同應然冇任何關係，咁我更加見唔到你有任何 argument

3) 所以？所以我都唔明，點解你會話研究時空，要做科學家，唔可以用哲學角度探討
Leibniz嘅形上學，唔係科學，

你嘅解釋係，Leibniz嘅形上學之所以係哲學，因為佢連結到神學／人生
我一直針對嘅係，呢種解釋係唔合理

我嘅解釋係因為佢嘅方法，唔係科學
同一個 topic, 唔意味著你係研究哲學，定科學
要視乎你嘅研究方式

邊一種解釋比較好？
你呢種解釋，基本上否認，本身形上學有任何內在價值
形上學只有工具價值
既然形上學本身冇內在價值，咁何必在乎邊一套形上學比較正確？

只要某一套形上學，對人生嘅影響比較大，咁就係一套比較好嘅形上學
即使個套形上學係粗疏，錯誤都好

大部分哲學家，應該唔會接受呢一點
唔係你又接唔接受？

4) 有雞先定有蛋先 點解原則上唔會影響到人？
依你思路，有雞先定有蛋先 係探討因果問題
好似水是萬物本源，係萬物一體嘅問題
點會影響唔到人？

錯字，更正

其實我都唔係好明佢本身問咩

戰爭？惡行？反文明？

於是我咪答啲關於個體的自我否定傾向

說來話長，簡而言之

1.拉岡個段講緊，個體的進步、實在感、自我肯定和快樂總是通過自我否定、毀滅、戰爭、非實在（夢）、僭越、破壞、放縱、不守規矩、觸犯禁忌來獲得的。即是說相似於先破而後立、破鏡重圓、浴火重生之意。

2.關於自我個性/喜好/世界觀/審美觀的建立，基本單位是以「是與非」、「想要與不想要」、「好與不好」的語句和感受構築成，人在說出我想要a之前，往往是通過/隱藏的我不想要bcdefghijk來實現。

即是說，即使在語言和感性欲望層面，我們也會通過否定其他來獲得肯定唯一。例如擇偶，愛上（肯定）一個人相對地意味著（否定、不想要）捨棄其他人，我們可以說，關於個人喜好與興趣，是一方面通過"著重"，另一方面通過"摒棄"來建立。

3.至於死本能/酒神衝動，後話啦，基本上係藝術哲學啲野黎

什麼光明黑暗的比喻也可以勉強說得上形式上相似。
。。。。。。。。
那麼說到社會、人類整體甚至其他事物

第一，要化解一個系統的內部矛盾/問題，一是通過擴充dlc方式補完改善（補丁），二是通過體制外的革命（建造新系統，斬掉重練）。

第二，生物的競爭和自私本能會無可避免地招致毀滅性行為。

諸如此類啦，我都唔知對唔對題，純粹9up。

其實我問戈陣係講緊反文明
以宏觀, 人類作為一個整體

緣起係共法

「但當然如果有佛性 可以解決好多佛教一直以黎既問題 eg 如果無我 咁我點修行成佛？有佛性就好易解決 」

呢個其實只係究竟諦同世俗既分別，究竟諦上的確係冇一個輪迴既我存在，但因為我哋多咗個無明，令到以為有我既邪見，所以就要用世俗諦去解釋俾有邪見既人知，事實人係無我，我哋需要去除無明，打破有我既邪見，先可以睇到咩係無我，唔駛用佛性都解釋到

2) sorry 我意思係後期哲學係點都影響唔到哲學既應然 因為哲學既應然已經一早確立 呢個係古希臘 古印度 同先秦哲學既共同特性 就係以人為本

3）視乎研究方法 其實我都同意
就好似雞同蛋邊個先可以從生物學去睇 都可以用哲學去分析
但我既疑惑係
哲學對我黎講係一種反思 有無可能唔睇現實 淨用反思就可以get到現實？ 如果唔得 咁點解唔將現實問題俾返現實既專業？ 你可以探索完現實再用現實反思人生 咁你就可以叫哲學家 但如果只係探索現實 唔應被稱為哲學家

同一個例子 我可唔可以話一個實踐理性 分析建築物既工程師做哲學家？

點解你認為我覺得形上無內在價值？

4）因果唔代表對人有用
因為兔有長耳 所以佢聽到好多聲音
咁關人咩事？

本源係講緊人點黎

十分同意

我知道 所以？

無啦

無佛性修行來把鬼

2) a:「古希臘以人為本」係可疑嘅講法，
如果將「以人為本」理解為與道德，價值相關嘅講法
呢個講法，排斥唔少只討論形上學嘅希臘哲學家
包括巴門尼德，Zeno

b: 後期哲學係點都影響唔到哲學既應然。點解？
你唔會話當代嘅數學／科學唔影響科學，有d數學／科學家應該研究d咩
呢個講法，至少需要更加強嘅理由支持

3) a: 點解有d 問題，唔可以以科學解答，而要用哲學解答？

點解唔用科學解答，要用哲學，有好多理由。
唔可以一概而論，但暫時可以舉兩個例說明一下其中一個理由：

譬如，Zeno 講「飛矢不動」明顯同常識，甚至物理學有衝突
點解哲學家要研究「飛矢不動」，
唔係因為「飛矢不動」呢個講法成立與否，當中嘅論證有任何道德，價值上嘅含意
而係因為科學解答唔到，點解 Zeno 嘅論證，每一步都成立，而推論都係正確，
竟然會得出一個咁難以接受嘅結論
所以哲學家想細心調查，呢個論證邊一度出問題

你可以唔關心「飛矢不動」呢個悖論，但要話研究呢個問題，
唔應該被稱為哲學 （除非最終有任何道德，價值上嘅含意 ），就需要極強嘅理由。
因為當今好多哲學家，都會接受研究呢d唔能夠單純以科學解答嘅 paradox 係哲學問題。
又譬如，有唔少哲學家認為 skepticism 都係一種 paradox。而佢地研究 skepticism ，
大多數唔係視之為一種日常可以應用嘅原則。
好明顯，skepticism 同任何科學理論都會有衝突，
點解唔可以由科學解決問題，理由亦都同點解研究 「飛矢不動」呢個悖論一樣。

b: 如果你認為，形上學，知識論有內在價值。
根本唔需要話 Berkeley 嘅 idealism嘅價值，在於佢服務到佢倫理學個一部分。
如果你真係咁睇，咁某個個別嘅哲學家係可以純粹研究形上學，而唔理會倫理學
（注意：我唔係話所有哲學家，整個哲學界，都唔洗理人生問題。
但你認為任何哲學家都必須研究人生問題）

4) 「水是萬物本原」，係講萬物
人係萬物之一，你可以話都你同人相關
但唔係「以人為本」
如果硬性將呢句理解做，好重視人，咁就未免過份解讀

如果將一切同人有任何關係嘅思想，都當係「影響人生」
蛋先雞先嘅問題，一樣都可以話「以人為本」。點解？可以有好多類似而含糊嘅理由
i) 因為人想知
ii) 了解到因果，可以了解萬物起源, 從而了解人
iii) 儒家講格物，致知，窮理，正心、修身、齊家、治國、平天下
按此講法，格「雞蛋」點解唔可以影響人？

用唯識黎講 就係破我執法執 將業既種子清除就可以

最慘你發現自己是一闡提

補充兩點：

5) //我可唔可以話一個實踐理性 分析建築物既工程師做哲學家？//

同上，點為之哲思，有好多考慮，唔係單純睇個題目
用左理性思維，邏輯，從來都唔係哲思嘅充分條件

事實上，有 philosophy of architecture, philosophy of technology 呢d範疇

6) 稱古印度哲學，為「以人為本」亦都係十分誤導
一般儒家哲學，好強調儒家係人文主義，人本主義等
如果你「以人為本」嘅意思係相類似，咁稱古印度哲學就十分有問題
同印度教相關嘅哲學，好多都係研究人- 神關係，人應該點去討好神
儒家嘅學者，唔會同意呢d叫「以人為本」
（唔講佛教，因為佛教唔係印度主流）

如果有個人一生純粹探討科學實在論，而呢個人唔反思人生，且科學實在論唔以人為本，噉呢個人係唔係哲學家？科學實在論歸唔歸入哲學好？

Poor philosophy of science

2a)我角度之下，形上都關人事
b)我已經講過 二千年前既問題都未有定案 去開新方向做咩？

3a) 飛矢不動係一個哲學問題 係因為佢唔關經驗世界事 純粹使用理性 而如果飛矢不動正確 佢將可以證明世界並無流動
b)形上世界及知識論之價值在於佢定然影響人類既價值觀

4）基督教都話神創造萬物 唔通唔係一個以人為本既宗教？

泰勒斯更有萬物皆有神靈既理論 呢個咪就係講緊人應該點睇萬物
加上水係萬物根源咪正正體現人性 解釋緊人點黎 而呢樣係其他動物所不能有 點會唔關人事？

人想知 加上人分析呢個命題 用左理性 我係同意
但係雞同蛋關萬物起源咩事？
達爾文佢就真係解左個起源 但雞蛋都可以關物種起源個根本事？
你引儒家 但儒家既格物會唔會格雞蛋先 你問孔子雞先定蛋先 佢一定會叫你諗下仁心好過

5）所以你係咪會叫佢做哲學家先？

6）巴打 印度原本係宗教主導 只著重神不著重人
但一去到六派 已經講緊人點得救 你唔信既你只需要打一打開數論頌 佢已經係無一個人格神 而係一個類似於中國道家既道 我認為巴打你唔係太了解印度原始學派

科學實在論足以影響人價值觀

2a) //我角度之下，形上都關人事//
證據？解讀唔係任意

b) //我已經講過 二千年前既問題都未有定案 去開新方向做咩？//

一，有乜衝突？你咪繼續研究舊嘅問題，而家話唔好阻人研究新野咁解
二，當今有成千上萬嘅 philosophers，分工合作好正常，學有專攻，
有人善長研究邏輯，有人善長研究 ethics，大家分開研究，有乜問題呢？
而且，唔同範疇互有關係，研究邏輯（或其他範疇）有成果，一樣可以對其他範疇有影響
三，唔同時代有唔同嘅問題需要處理，所以咪有新嘅哲學問題（亦都淘汰左一D 以往被視為哲學問題嘅東西，好似宇宙論）。譬如，以往冇嚴格嘅科學，咪唔會有科學哲學呢樣野。
去到近代，科學興起，咪有人問，點區分科學同偽科學。

3a) 你好似理解錯誤「飛矢不動」，正正係，佢嘅結論證明了世界並無流動，
呢一點同常識，科學有所衝突，先會被稱之為悖論
而唔係因為悖論，本身唔係無關經驗世界
「飛矢不動」 如果唔係一個描述經驗世界嘅講法，根本唔可以稱之為悖論

b) 已經反駁只係視之為形上學，知識論有工具價值，而無內在價值，有乜問題。
唔再重覆。

4) a:基督教當然唔係以人為本嘅宗教，牟宗三都好強調呢一點，
牟宗三好強調，moral theology同theological ethics嘅分別：
「依照康得的講法，moral theology是可以的，theological ethics就不行。Theological ethics是從神學來建立道德，是把道德基於神學，這是不行的。從神學建立道德就是宇宙論中心，就是董仲舒那一套。康得承認moral theology，但是不承認theological ethics這分別是很重要的。」（中國哲學十九講）

儒家嘅學者，大概唔會認為基督教個種道德，係以人為本

b: 儒家既格物會唔會格雞蛋先? 朱熹會呀
王陽明唔認同朱熹嘅進路，都試過格竹

呢一度，我只係分析緊，你嘅武斷之處，唔係真係叫你去格物

b: 唔識希臘文，但以英文翻譯，萬物皆有神靈，一般譯為 All things are full of God
字面義，呢句唔係講緊人，係講緊神

一般話 Thales 有呢個睇法係來自 Aristotle, 但仲有一個更早嘅來源：
Aristotle's text not the earliest extant testimony. Diogenes preserved a report from Hippias: 'Aristotle and Hippias affirm that, arguing from the magnet and from amber, [Thales] attributed a soul or life even to inanimate objects'
以呢個記錄，Thales 類似係提出泛靈論，
泛靈論係咪特別同人有關？
唔見得，唔係一切加左「人應該點睇」係前面，就同人生，價值問題有關係

（詳見， 第七節）

5) 你只有成見，偏見太多啫，點解唔可以當研究 philosophy of engineering，technology 嘅人係哲學家

6) 你只係抽左一部分對自己有利而講。
你本身又話最古老係典範，所以我指出呢個係錯誤。
而家講「一去到六派...」

點影響法？

非實在論又同人生價值觀有咩關係？

哲學post都會見到你

無聊呀麻 唔討論點進步

你讀中哲
文言文係睇譯本定係自己睇注疏？
睇開咩時期嘅，同邊啲書

係咪都係跟返港台新儒家思路讀
大陸好興將政治同心性儒分開...

儒家個套我都有讀過下……但你覺得呢套係現今既功利社會，仲行唔行得通？

據我了解，孟子既性善論，係講緊人既善性天生本具，內在於心（四端心）。

而荀子既性惡論，唔係指人性本惡，而係佢主張性無善無惡，只係人受到後天環境既影響，先會為惡。所以荀子提倡用禮去約束/規範人既行為。

有錯請指正

點睇 康德同 海德格既美學？

之前上中國哲學堂講孟子
講到同性戀本無錯係D人覺得少數人既野就係錯變態（有D似莊子齊物論）
咁既然係咁亂倫、人獸戀個D點解又話係豬狗不如非仁義
雖則用儒家解釋到li d行為係違背道德本義
但本身道德既定義都唔清唔楚 咩人皆有之
道德觀不嬲都會變 幾十年前同性戀咪變態違反道德囉
想知有冇其他theory可以解釋到
我成日覺得以家D思想愈黎愈開放
過多幾十年亂倫、人獸戀就變成無問題既性小眾
咁人係咪變左做道德盡喪既禽獸

利申：非major求大師解答

孟子嗰到唔知樓主點睇，留返比佢答

但荀子的確係提倡性惡，不過嚴格上嚟講佢係講因為人嘅天性係有其欲求，當人去滿足呢啲欲求嘅時候就無可避免地做惡事，好似荀子喺講人喺有政治生活之前係因為要滿足自己嘅欲望而出現好多紛爭（原文唔記得咗）

所以荀子會講「節求養欲」，將人嘅欲望通過心嘅允許而變成「求」，呢個「求」會喺外在嘅禮嘅規範之下就可以恰當地表達出嚟

下？ 孟子講到同性戀係無錯，只係D人覺得少數人既野就係變態？
（有 d似齊物論？）

儒家不嬲有一個問題，就係點分某個個別行為係善／惡
宋明儒學，某程度就係要處理呢個問題
所以朱熹要講格物致知，從而去認識客觀嘅天理，來判別善惡
但王陽明唔認同朱熹嘅睇法 （
印象中，勞思光雖然都推崇心學，但認為王陽明解決唔到呢個問題）

個人認為，唔可以抽離文化背景，行為嘅性質來討論 d 野道唔道德
亂倫涉及家庭成員嘅關係，人獸交涉及人類養動物嘅習俗
每個 case 都有唔同嘅性質要考慮，唔可以將一切同同性戀劃一處理

1) 孟子荀子講嘅「性」唔係同一樣野來

孟子強調「性」係異於所有禽獸者， 人類先有嘅性質，動物唔會有
孟子用意係話人人都有為善嘅能力，如果可以「擴而充之」，就可以成德。

而荀子講嘅「性」唔係呢種人嘅特性，
荀子講嘅「性」係講一種自然情欲：
牟宗三：「荀子雖為儒家，但他的性惡說 只觸及人性中的動物層」
勞思光：荀子所說的「性」，是泛指人生來即有的性質而言...人在自然狀態的「性」，原本以動物性為強。荀子既然只注意到「自然之性」或「動物性」，他之談「性惡」，也不算奇怪。

2) 荀子冇斷言 自然性質係本身係惡，佢只係話：
「人之性惡，其善者偽也。今人之性，生而有好利焉，順是，故爭奪生而辭讓亡焉」

順「今人之性」，先會有「爭奪生而辭讓亡」嘅惡果

荀子基本論調同告子講「食色性也」差唔多，（仁義都係外施，後天）
但告子冇講道德心理學嘅問題：
荀子就詳盡解釋，咩社會條件下，人會為善
而佢嘅解釋之中，係緊調「性」嘅管理，滿足，節制，培育，打理同「善惡」有密切關係

告子雖然講「性可以為善，可以為不善。是故，文武興，則民好善；幽厲興，則民好暴。」
佢呢個解釋，冇提及「性」同「仁義」嘅關係
（佢意思甚至可以話係，兩者冇太大關係，
而荀子係唔會同意呢一點，荀子頂多同意自然情欲本身唔可以稱之為善/惡，
但佢好強調自然情欲同善惡嘅關係）

(孟子同荀子 唔係講性本善 性本惡
而係性善 與性惡
有d後人加入「本」宇，但內容同佢地有分別，所以恰當做法，就分返開好d)

(回最初嘅問題：孟子同荀子 唔係講性本善 性本惡
而係性善 與性惡
有d後人加入「本」宇，但內容同佢地有分別，所以恰當做法，就分返開好d)

問過我未呀哲學

路過試答。

道德觀的確會隨時間而改變，例如孔子講三年之喪，仲罵宰我，但之後既朝代三年之喪好快唔再流行，現代即日除喪

至於同性戀問題，儒家講合二姓之好無後為大、子承父志，較少文獻正面討論同性問題，但在孝承角度，收養子嗣似乎亦得，儒家自孔子以後，雖有孟子朱子等道統，但歷來解法甚多

企傳統儒家角度，亂倫同人獸係絕對可以果斷ban，（對比起西方經典《聖經》入面太多同現代價值違背既事 ）所以儒家體系站得住腳有佢原因。

至於過多幾十年亂倫同人獸會唔會合法？呢個係好問題，相比儒家，我更想知西方教廷會點回應

個人睇法，動物基本上無反抗能力，所以係咪叫「戀」都成問題；而亂倫從儒家角度接受不能

講開「性惡」，我會推薦學生睇《蒼蠅王》，可以話係人性惡既寫照，一個冇左「禮」既社會，小朋友放縱自己既慾望，荀子泉下有知會覺得搵到知己

至於性善性惡，其實兩者都講得冇錯，人的確有普遍既「同情心」，但事實人為左利益可以無所不同其極；荀子始終講唔到制定禮法既「聖人」點黎 聖人天生就係聖人？？？

P.s.而「動物」係咪真係咁冷血？大把報導證明海豚、大象、狗等根本非常有「人性」，無論對人定同類都係，所以同動物性一概而論成日覺得不妥

莊子死老婆都可以輕鬆面對，同性戀只係小菜一碟
先秦黎講個人覺得莊子比其他高一格，真正教你尋找心靈既滿足
老子完全係「人精」

荀子個套，善係同「性」嘅管理，滿足，節制，培育，有密切關係
聖人當然唔係天生而來
我唔肯定呢個解釋完唔完滿，但至少唔係冇解答到

事實上，好多所謂狗有人性，只係擬人化嘅結果
好多片，見到d狗好似做錯事，而內疚知錯，
但有科學家，做實驗，測試佢地有冇 guilt 呢個概念，而證據顯示係冇：

修正一下，應該話，暫時冇證據顯示狗會明白 guilt，
通常佢地看似內疚嘅樣，只係因為出於恐懼

太多人用呢d擬人化嘅角度來睇動物，只會阻礙我地真正認識到動物

2a) 再重複 形上同知識論定然影響人價值觀 故與人相關
2b) 我從先賢當中睇出哲學既應然就係以人為本 而哲學就係問根本問題 根本問題唔去解決去諗其他問題 並無意思
科學哲學咪就係探究緊科學是否為真 而科學影響住現代人既日常大小事 咁咪已經係合我定義既哲學

3a)我邊有理解錯?我咪話佢嘅結論證明左世界並無流動 而我都話佢唔係一個描述經驗世界嘅講法 正正係因為咁佢先係哲學 因為佢係用非經驗世界去思考人點睇世界

3b)誤解 我從來無講過無內在價值

4a)聖經講人應該點對神 人應該點生活 就已經係以人為本 如果係以神為本 就會不停話神點點點 而人既角色唔重要 但基督教一定承認人於此宗教既重要性

b)得罪講句 朱熹既理學 同儒家相差甚遠 我既問題係孔子會唔會咁做

All things are full of God=形上=影響人價值觀
我信泛靈 我對萬物敬仰 自然改變我對萬物態度

5)我設例好清楚 佢就係一個純粹實施理性去諗咩材料去起野好既工程師 係咪咁就叫哲學家?
我無話唔可以當研究 philosophy of engineering，technology 嘅人係哲學家

6)點解去到印度你連波羅門都計? 唔通我話商周時期既經典已經係哲學?
印度六派就正如先秦諸子
波羅門時代就正如商周時代

我最後重申一次我既睇法 凡是思考影響人觀念之事 皆為哲學 呢個係我最基本立場
當然我都有哲學就是思考影響人觀念之事既立場 當然巴打你都唔係咁同意 因為你覺得哲學在於思辨 唔一定同人有關
我自問暫時無力去說服你 除左解釋我眼中既不同哲學點樣唔同程度上影響人 同埋哲學一開始有共通點 但你唔係咁同意 咁我就覺得無謂爭辯落去 因為我好明白你講乜 我之前都同你一樣咁諗 但係東方哲學(+古希臘)好似就同緊我講 哲學一定要關於生命

孔子同人講天道仁義 係想人成為君子
孟子同人講心性 義命分立 係想人明白儒者會點樣選擇
荀子同人講禮義 係想人建立一個屬於禮既社會
墨子同人講兼愛 係想建立人人相愛既社會
老子同人講為無為 係想人唔好刻意
莊子同人講齊物逍遙 係教人點樣順自然咁活
六派同佛教同人講人神 係同你講點解脫
(plato同人講理型 係想人反思而得到知識 知道有一個超越而完美既野值得人追求
aristotle同人講德性 係教你點有幸福人生)
於我眼中 呢D先係理想既哲學家

我只係諗 如果我讀完以上先賢既說話 我都唔注重去思考我生命 反而去諗咩雞先定蛋先 咁係本末倒置 who gives a fuck to雞先定蛋先?? 但我好著重我生命來源 意義 我想知一個人應該點樣活下去 同埋有無真理 呢D係每一個人都重視既野 呢D先係哲學神聖既地方

當然你可以唔同意 但呢個係我對哲學既體會 覺得哲學應該要係咁 不過你應該會覺得我好偏執

最後 我無睇低任何知識/學科 只係唔係乜都關哲學事 哲學同科學分家其中一大原因 我認為係後者可以唔關人事地研究落去 但前者一定要關人既價值觀事

歷史哲學唔係教歷史 係講緊咩先算歷史
政治哲學唔係教政治 係講緊政治應該要點樣
故哲學=探討價值觀

明明有間普普通通既平租公屋住下就得，有d人非得要私樓，仲要不斷換大屋
話佢佢就聲大大屌人知唔知咩叫社會地位、奢華享受
真係對牛彈琴

拎6-8個鐘x5日唔係問題
但d仆街僱主係要下下拎到盡
我就覺得既然d仆街僱主欺人太甚
你不仁我不義
不如全民咬老綜全社會攬炒
好似膽小鬼博弈

仲有d人太怕走出結婚生子comfort zone
搞到不得不死做爛做
家庭真係極強既社會控制工具
更根本甚至係"責任"呢種道德觀
越來越覺"責任"係一種洗腦

討論都係就此打住啦 有點悶了
Zeno's paradox 個度，你好似完全睇唔到我講咩

你嘅討論方式，都係脫離原文，真實嘅哲學討論為主，自行幻想為主，意義不大
非惡意，純粹描述，由你話老子係性善，你已承認冇原文支持，然後不斷自說自話。
執著唔係問題，唔講證據先係問題
你好似想像到一切問題只係角度問題

所以最後總結一次，我嘅論點，
1) 「哲學應以影響人為主」呢個講法，太含糊
如果將呢個講法釐清，以「影響人為主」解做人生價值觀問題，
明顯好多應該算係哲學問題嘅問題，都會被排斥

2) 而你辯論嘅方式，就係換成以上理解嘅「影響」，做一個極其含糊嘅意思
但你同時又認為某 d問題，好似雞先蛋先，唔係哲學
呢個極其含糊嘅「影響」，如何排斥某 d例，而包含另一 d例，係武斷
純粹似乎係以你個人喜好為主

3) 其餘細緻例子，就唔太詳細講。
太多例子，你都係以幻想為主
譬如咩科學實在論係搞 d乜
你好似完全唔理會當中內容，就泛泛而論 咩探討科學是否為真
（事實上，反實在論唔會認同呢個講法）
未接觸過科學哲學 唔好格硬死用你本身套觀念去套落人地度
冇乜科學哲學家，會話科學哲學有咩人生含意
甚至佢地都唔會話 對日常生活有咩影響

譯本同注疏都會睇
我認為各有各好

睇開咩時期係指睇開咩時期既諸子定睇開咩時期既譯本？
如果係前者 主要會係先秦至魏晉 後者就都係主流既牟宗三 陳鼓應

儒家你仲可以跟外國文章 佢睇法有時幾新
但大陸儒家真係唔係好熟

人定係社會行唔行到？
如果係人說應該仲行到
社會就無乜機會了

點解巴打覺得荀子講唔到聖王點黎？
聖人積思慮,習偏故,以生禮義而起法度

住公屋，居屋定私樓？

大陸儒家無野好睇

儒家一家係睇唐牟

人文主義玩完了。

行係行到，但無人會做

聖人都係自己爆出來，無人教聖人做聖人

哲學定義我回應唔到 但老子性善我回應到

基本上我解老子係跟牟宗三解
即係老子既非仁非義只係講緊唔要有刻意既仁義
唔係真係反對仁義
所以道家無反對儒家禮教 只係提醒儒家唔好僵化

最好既支持就係道儒都同以舜為聖王
而道家之所以覺得舜正 係因為佢做到好似太陽咁既角色 人無左佢唔得 但人feel唔到佢 即係當中無刻意
而舜時代已經有禮 所以無刻意係講禮對人民已經好似自然咁

如果老子無真正非仁既解釋成立 即係老子認為順自然就會去到仁義 咁呢個觀點就同孟子好似
故性向善

天橋底

邊條橋?

關齊物咩事 ？
我理解下既孔子 唔係因為社會都覺得某樣野正確 佢就會跟住去

麻冕 禮也 今也純 儉 吾從眾 拜下 禮也 今拜乎上 泰也 雖違眾 吾從下

個個拜上 孔子都唔跟 我諗主因為孔子將仁歸於天道 佢唔係跟社會 只係跟天道 天道於我既理解就係一種道德來源 並且客觀 咁就唔會話道德好搖擺不定
但當然時空/社會條件唔同 天道既實踐都會唔同
eg戴冠於古代係禮 但無理由話現代都要戴冠
但如果好似講緊仁就要己欲立而立人 呢d原則就會不變

如果儒家認為亂倫同人獸交係錯
咁的確會
-
過多幾十年亂倫、人獸戀就變成無問題既性小眾
咁人係咪變左做道德盡喪既禽獸
-

利申覺得同性戀應該無問題 因為春秋戰國好多同性 但孔子都唔見批評
人獸無講 但應該唔得
亂倫唔合禮

有無話畢業前最少／理想上要睇過咩書？

關於d咩先

本身古代同性戀好普遍，
只係被動個方（兄弟、孌童、兔子之類）因為喪失男性主導地位先被人唔起
反對同性戀嘅我記得好似係道教，唔可以採陰補陽，反而對身體有害

中國哲學，古籍又得，現代又得...

That’s the point

你平日用咩方法 整理思考 （assume 你有）

要慢慢消化

想問點睇科學對哲學既衝擊？
特別係對'心'，'人性'既註釋？

中哲大家既書 eg牟宗三 陳鼓應
四書五經可以既話睇一次
諸子原文起碼全部有自己理解
集注基本睇一次

利申FF

我認為無咩問題 要恆常存在既只有天道 既然人唔係一直以黎就有 咁人類當中本身無感認到天道既聖王都好正常

無
諗下今日做錯過咩就會既

一，如果科學真係可以解釋晒人既思維 甚至勁到去預計人會點諗 咁的確會係無心性／心性定必不存在

二，科學講客觀證據，但心性係講體會，如果著重客觀證據，就會覺得心性既然prove唔到，咁就覺得心性不可信

點睇算命
以前周易個d有冇根據

周易：古人智慧集大成+古代科學
做人做到化境（孔子晚年，老子個level), 自然唔需要靠算命

“史記•孔子世家”云：孔子晚而喜易
“假我數年，若是，我於易則彬彬矣“。

孔子晚年係好喜歡易經既 所以應該都仲會算

易經當然係一種占卜 但佢勁就勁在用六十四卦將人生處境表露晒
而由於古人相信天道 所以占卜對佢地黎講係一種天命

你如果有興趣可以試下 未必係件壞事

利申只知皮毛

孔子晚年係喜歡易卜嘅

勞思光本身都會易卜，佢有篇文章 叫 關於術數的反省，佢認為術數係藝術活動 冇預測功能
但牟宗三就視為一種非科學嘅知識

有興趣可以自行研究，雖然牟生勞生，都有討論過術數嘅知識論
但以勞思光篇文為例，佢其實混淆左好多現化知識論，科學哲學嘅概念。
（譬如， testability 係科學嘅必要條件，好多人會認同；但勞思光當西方學界認為，呢個係知識嘅必要條件，就可能係混淆左科學同知識）

以下係佢其中一個論證：

接下來值得我們認真討論的第二個問題是，術數活動是否有認知意義的問題。

人類可以憑藉知識經驗了解外界對我們的影響，而現在講算命術數之人，也說他們可以藉著一套神秘經驗來了解外在世界對人的影響。這裡就出現了一個必須答覆的問題，亦即：術數算命和一般知識經驗有何根本差異？常聽得一些江湖人士宣稱要將命理科學化；我認為，這是不可能的。因為，一切術數活動都不能被視為嚴格意義的知識活動，這點是我主要的論斷。

如何滿足真正知識的條件，或者一句話如何才算有認知的意義，這種研究在最近六、七十年來，在知識論、意義理論、或語言解析已有相當的成績。這其中容或有些爭辯，但也部份是已經成立的標準。例知知識語句必定有可測試性 （testability）。同時，知識活動與外界必有相關性 （correlation），而且也應具有可改進性 （corrigibility）。但是神秘經驗或宗教信仰，卻都不能滿足這些條件。術數雖自成一內層結構，然其結構與外在世界的相關性或相應性根本無從證明。由於術數與科學在性質上有根本的不同，術數活動與各種論斷也不能滿足嚴格知識意義的條件，所以，我們不能假定術數發展到一定的程度，就可以成為科學。

在術數活動中，直覺與神秘的成份相當重，不像科學知識。這其中也可以有一些意義，但卻不是認知的意義。就好像我們從事藝術活動，如繪畫、書法，用筆時，下筆的感覺是很難用很準確的語言描述出來的。這是一種藝術的直感。在這個意義上說，術數除了神秘直感外，也有這種藝術直覺的成份。如果對術數的解釋可以有技巧，也是接近藝術的技巧，而非像數學、邏輯般有嚴格性或確定性。

因此，所有對術數的解釋都有不能窮盡之處。解釋的技巧是依個例不同，而判斷其中的主從重點何在。譬如繪畫，每一幅畫作都有其獨特性，這裡需要掌握的就是獨特個別的重點。這種方法不是科學性的，而是一種藝術直覺，而且還要視人而定，不像科學之有普遍性。

易經作為六經之首，孔子自然精通，但「算命」既命題應該係指用黎占卜命理，印象中記載孔子研究多，用黎算命少，當然《春秋》入面好多占卜事例，而且占卜都有分大小事同唔同方法

占卜試過金錢同竹籤（仿蓍草占卜），都係上堂學過下 有時係幾準，不過冇乜大事都唔會去卜，人生事最好用人生智慧解決

孔子有占卜，占例：

長沙出土帛書有記載孔子自言「吾百占而七十當」：「子贛曰:夫子亦信其策乎?子曰:吾百占而七十當,唯周梁山之占也,亦必從其多者而已矣。

有無女？

無啊 錢又無女又無 乜都無

點睇孔子知天命

其實一講天命 就可以知道孔子成套思想

孔子相信天道既存在 而呢種睇法係隨住商同而黎
左傳：禮以順天，天之道也
天道係咩呢？ 天道就係所謂既道德基礎

而天命就係天道俾人既使命
天道俾人兩種使命
一：實踐人性
如果我無理解錯儒家既人性觀 儒家唔係講緊人性本善（用本呢個字真係好誤導＋產生好多問題） 而係人性有向善既能力 人要做既就係實踐呢種人性既力量
人性向善 處事擇善 達至至善 就係全幅人性觀

二：按主客觀條件行事 亦即係義命分立
世界唔係鳥托邦 唔係話人想為善就善到 而阻止人為善既 就係命限
命限意思就係客觀條件既限制
eg某時地我就會因為去森林搵唔到人幫手而就快餓死 突然我見到一個土著拎住隻雞 我叫佢俾我食但佢唔俾 呢個就係我既命限 我可以選擇捱餓至死／搶佢隻雞 呢度就係義既選擇 我可以跟隨命限（我作為人 肚餓需要食野 見到野食就會拎黎食） 我都可以對抗命限 盡義地唔搶人隻雞

所以 孔子面對天命 佢話要知天命就係話要知道天命係點 然後隨天命而行

子曰：「吾十有五而志于學，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳順，七十而從心所欲，不踰矩。」

有人認為 六十而耳順 個耳字係無意思 而個順係講緊順天命
所以人要知完天命 作好好理解 明白命限既無奈 然後順住天命盡義 最後從心所欲，不踰矩 即係好似根本無天命咁（天命同我既心已經融為一體 命限對我已經唔係限制 而係我自然就睇清命限並自然行義）

最後
孔子曰：「君子有三畏：畏天命，畏大人，畏聖人之言。」
孔子睇人睇得好重 但天道始終凌駕人 人應該要敬畏天道 明白命限既無奈同人既渺小
所以 人既目標係知命盡義 盡量做到個義

當然 儒家都係同唔到人講所有情況下乜係義乜係唔義
但我覺得係正常既 連孔子都要五十歲先知天命
即係天命係一種體證 要經歷練先可以知道

講得好

個人比較喜歡孟子嘅盡心知性知天多啲

孟子即係點 （？）

樓豬扮咩唔識

如果對佛學有興趣
歡迎大家入香港菩提園telegram group

爛橙黨 28/3/2011 23:55
//結果又番番去你最討厭既論點上面,究竟我地應唔應該俾埋錢去俾佢做覺得有意義既事呢?

呢個世界大向左走向右走把想實現理想不成而要屈就打份自己都唔想番既工,呢條友就有權大條道理去實現佢既"功用極大化"?

係度都強調,而家佢係有權,因為佢過到審查既話理論上當然有權拎,但我都同時有權道德上批評呢條友啦?
//

自己思想僵化服從左所謂現實，就要個個都一齊陪佢實現理想不成屈就打份工
真可笑
其實冇錢都可以追夢，係有d香港人畫地自限，仲要幫人畫埋，製造有錢先可以追夢既氛圍，你話好唔好笑

牟宗三啲觀點幾好 之前睇佢本人文講習錄 對中西哲學既比較同分析都幾中 但啲中文好鬼難睇 好唔順口

既然講到搞音樂係無貢獻無生產，不如取締樂壇，所有歌手、作詞人etc全撚部去掃街洗廁所啦
但又唔見有人咁講
所以，問題根本唔係貢唔貢獻生唔生產，只係有人唔忿氣有人可以skip左餬口呢個step直接為人生目標拼搏

中西哲學比較 呢d我反而會有保留
好難話熟晒西方哲學
就算勞思光都經常犯d低級嘅錯誤 ，見：

我冇睇過 人文講習錄
但印象中，好似牟宗三類似評過維根斯坦嘅哲學係巧智 只有對語言分析有貢獻
一直搵唔返出處，可能係響十九講講過，但我搵唔到
佢冇詳細論述，但我會好懷疑佢有幾了解維根斯坦
（近年，有唔少學者開始研究 維根斯坦嘅倫理學 究竟係點）
要泛論成個西方哲學，更加唔容易，所以從經驗上講，我都對呢 d比較有所警惕

我明你咩意思既 容易以偏概全或者判斷錯誤
不過有時想用中國哲學黎諗現代問題（自由、民主、三權分立、憲法等） 但基於對中國哲學唔了解同唔熟佢地用既詞彙所包含既意思，會想有導讀幫下手

何為「仁」

仁係一種道德根源（義 禮之所以正確 係因為有仁既特質喺入面）
如果以孟子黎講 就係人異於禽獸既特質

而仁同天道應合 將人要行既道路指出
同時仁心亦能養 通過修行可以壯大仁心

前面講左

上一代中哲學者離世 弟子就往師父貼金 動輒就話「統涉中西」、「思接天人」 依類說話 不知誤導幾多初學/門外漢

另外有d唔明樓主點論證老子對周禮個態度(大約係#266 #267)

假設A信某教,然後標舉該宗教的行為規範
而B唔信某教,就算佢某部分的行為規範與該宗教重合
我地都唔會話B係信徒吧

(如果根據#266既論證方法,咁何止老子,諸子百家其實都係「殊途同歸」,只係用不同文字遊戲黎「避免彊化」,表述理想既「周禮」?)

當然唔係因為佢地既行為規範有可以共通之處

儒家其實好少講天道 當中有好多留白既地方 而以儒家講少少既天道 同道家作比 彷彿好相似 點樣睇得出？ 就以兩家所推崇既聖王睇出 兩家都以同樣既聖王做最高標準 而聖王基本上就係得到道/天道既人

如果我地將道家既標準 「聖王要好似太陽咁 對人民有作用 人民無左佢唔得 但人民平時唔會feel到佢 」 放落儒家 咁儒家其實都會同意

如果係咁諗 聖王其實都行禮 甚至製禮 道家有無理由話聖王其實唔應該行禮？ 如果唔會 咁即係道家對儒家禮制既睇法 只係因為見到禮制既不足 先提醒儒家聖王係點樣 叫儒家走返去聖王之道

咪講左禮對道家在講是造作。

當禮無禮相就唔可以叫禮，所以是道家唔講禮

非也
禮之本為義 義之本為仁
我要行禮唔係因為有呢條儀
而係因為我仁心認為我要行呢條儀 呢條儀先會係禮
呢個就係禮儀之分 勞思光講得好清楚

而聖人就係可以做到好似無禮咁行禮 因為一切對佢黎講只係順應天道 自然就會行到 無一絲造作
呢點 兩家都會同樣追求

internalism 對知識嘅justification 有咩要求？

中哲本身冇民主，自由，三權分立、憲法
極其量有民本思想
所以新儒家好鐘意討論儒學同民主係相融 呢d問題

對我來講，呢d哲學工作只係為儒學辯護而做
我就冇乜興趣
而且，呢類辯護者或多或少都有心理上嘅偏見，呢d係支持儒家嘅人需要警惕

但儒家係有點相似政哲上嘅communitarianism
我冇詳細研究，但你應該會搵到相關嘅討論

「聖王」、「道」係先秦諸子的通用概念,就算法家,墨家等都會用(法王既聖王同樣唔需要人民理解,而只需佢地服從、實行君主的治道).表面上對概念的理解可能有相通處 ,但實際上的差異又如何解釋?

如:
1.對儒家黎講,「禮」係有具體的規範同制度 佢地會看重《儀禮》、《周禮》等講究「禮」具體儀程、制度的書(孔子本人亦係禮既專家),道家重實,對此沒那麼重視
子路曰：「衛君待子而為政，子將奚先？」子曰：「必也正名乎！」子路曰：「有是哉，子之迂也！奚其正？」子曰：「野哉由也！君子於其所不知，蓋闕如也。名不正，則言不順；言不順，則事不成；事不成，則禮樂不興；禮樂不興，則刑罰不中；刑罰不中，則民無所措手足。故君子名之必可言也，言之必可行也。君子於其言，無所苟而已矣。」(《子路》)
老子或亦會接受正名的觀念,但對佢黎講,名字根本唔重要,叫「禮」叫「法」都無所謂,只要做到野就得,必要時還可以犧牲「表面的」原則.正名只係岩場合就用既工具,「道德」只係工具箱其中一件工具 (子路就覺得名都唔洗正 ,依件事上老子係比子路狡猾的) 但這種看法孔子真的會接受?對佢黎講,「仁」、「禮」、「名」係實在的.一個行動要真正有實效.還要顧及道德與名,事情不能割裂(孔子大概係認為,老子果種方便法門一開始就算順利,最後都多半會拿野.當然由老子看來,重名亦要小心異化).而能達到名實一致亦惟有通過「禮」去實現:
子曰：「恭而無禮則勞，慎而無禮則葸，勇而無禮則亂，直而無禮則絞。君子篤於親，則民興於仁；故舊不遺，則民不偷。」(《泰伯》)

2.《論語》中孔子認為有需要討論治理「千乘之國」(大國)的問題:
子曰：「道千乘之國：敬事而信，節用而愛人，使民以時。」(《學而》)
治理這樣的國家,需要等級跌序:
齊景公問政於孔子。孔子對曰：「君君，臣臣，父父，子子。」公曰：「善哉！信如君不君，臣不臣，父不父，子不子，雖有粟，吾得而食諸？」(《顏淵》)
亦需要有禮樂、文化、教育:
子曰：「道之以政，齊之以刑，民免而無恥；道之以德，齊之以禮，有恥且格。」(《為政》)
子曰：「興於詩，立於禮。成於樂。」(《泰伯》)
詩歌、學問,儒家一向都好重視

但老子既政治的終極理念根本就唔係「千乘之國」、「禮樂社會」,佢亦唔需要咁重既等級,甚至唔需要人文:
小國寡民。使有什伯之器而不用；使民重死而不遠徙。雖有舟輿，無所乘之，雖有甲兵，無所陳之。使民復結繩而用之，甘其食，美其服，安其居，樂其俗。鄰國相望，雞犬之聲相聞，民至老死，不相往來。
絕學無憂
絕聖棄智，民利百倍；絕仁棄義，民復孝慈

係咁樣既差異下,就算兩者都有「聖王」的概念,老子心中的「禮」、「聖王之道」真如儒家所想?老子想提醒儒家重實，但結果係否定儒家大半的理想。在這樣的情況下:若我地可說老子的主張只是對儒家的「提醒」,咁我地同樣可以話法家、墨家的主張都只係對儒家「提醒」罷

我都想讀哲學
但要返工，不了(真係)
而家儲左d錢 有d時間 想去讀

個人認為將「民主消融在儒家」依個話題一開始就太趨時 而家甚至因為國情唔同漸漸不合時
將哲學論證放到歷史 史學既玩法似乎簡單直接得多 雖然有D矛:
當「民主」傳來中國時 就已經有正統儒者接受佢(當然只屬小部分) 嘗試將佢同傳統學理調和(或不覺與傳統相違) 儘管烏龍百出
固然可以解讀與民族處境、中學衰落有關
但若儒家本身無可以同民主呼應既特性 依個現象就無可能發生

當然咁理解係好兒戲 但要我一定要砌到儒家係開得出民主又真係好無謂
事實上 歷史既儒家的確係擁護君權的 (某D史學家想砌到話儒家有制衡君權既意圖,「以學統領導政統」 唔可以話無既 但實際意義真係有限) 要砌到有民主 係詮釋上都幾打橫黎 (甚至
為避免反面證據 將歷史上9成9既儒者掃地出門)

上一代新儒家者當儒家係宗教 所以唔咁玩唔安樂
而家既人恐怕唔需要再背負心裡唔平衝 大可直說:歷史既儒家係擁護君權 但佢都有好多好好既地方 我就係中意儒家 又要民主 吹咩

樓主主要個問題係，諗得太粗，理解唔到雖然儒道兩家都用「聖人」，「天道」呢d字眼，
但唔保證兩家對「聖人」，「天道」嘅解釋係一樣／融貫
所以樓主會用一d （我認為）唔太 philosophical 嘅論證來解決
如：老子都會反對殺人，儒家都唔會反對不加多餘嘅約束
（p.s. 陳鼓應d書都會咁樣解「無為」，所以我一路都認為陳鼓應註老子，參考下字面意義可以，佢嘅著作冇深入分析到道家嘅哲學意涵）

當然，隨便 google下 咩「儒道是對立抑互補」，「儒道相通」都會搵到唔少文話兩家相通
新儒家 d 友最鐘意講類似嘅論調
佢地嘅做法，就係話老子都係性善論，大家嘅睇嘅天道都一樣
當然，我唔覺得講得通，但詳細討論，
必然會引返原文來分析兩家嘅形上觀，價值理論，人性論
（又唔係完全冇得 argue嘅，「絕仁棄義，民復孝慈」 又會有人話 道家都講孝慈）
但簡單舉出兩家都有「做聖人」，「順應天道」嘅概念，兩家都反對某d行為，
就純粹停留於討論嘅表皮，冇咩太大意思

Lm

補充一點：

見樓主引勞思光來辯護，覺得好奇怪
其實勞思光極力反對儒道相通嘅講法
佢本中哲史講魏晉玄學嘅部分，有好大篇幅批評當時企圖調和兩家嘅做法
其實就算只讀勞思光講先秦諸子嘅著作，都好難會認為佢認同兩家相通
佢一直都話儒家追求「德性我」，
而老子莊子都有否定「德性我」，而最終肯定係「情意我」
呢個係佢反對儒道兩家相通嘅主要理據

君君臣臣父父子子不是說階級問題

這是說當位問題

其實你當係將西方既民主吸引落嚟中國到就無問題。

佢地又要找根據，就會搞成咁。

其實儒家都唔一定要原教旨主義，孟子對孔子既思想都有修正，現代點解唔可以再修改

現代修正左架啦
但一定有d核心野，同古代儒家一樣，先可以有資格自稱儒家
邊一代，都會有「直承孟子」呢d自稱正宗嘅講法
所以無論點修正，你都要有孔孟嘅核心思想 （無論係乜都好）

咁根本問題係，你地覺得儒家有乜咁正？

我對儒家以事論事，鍾意道家果套

道家都比較岩我性情多d

但以學論學，我唔係儒家，主要係見唔到性善論點成立
好多新儒家嘅論述，又祭出「超越」云云，好似唔洗論證咁
（已經冇理好耐了，熟嘅人可以補充下）

另一個相關嘅理由，我認為有 moral luck 呢樣野，因為：
1. 人人天生嘅道德能力唔一樣
最極端，可能有某些人冇道德能力
一般而言，大部分人都有，但唔係個個都可以發展到道德感好強
當然，呢個位，儒家又會有好多解釋，所以暫且不論
2. 有偶然嘅情況出現下，某些人不得不做壞事
因為道德兩難存在

所以，我從來唔多認同「人人皆可成聖」，「我欲仁，斯仁至矣 」呢d講法
當然，就算我呢d講法成立都好，儒家都可能對好多人有用
而且，文化根源問題，
對於有呢個根源嘅人，或多或少，認唔認同都好，都要去處理下儒家思想

1。 之前已經講過 禮之本絕非儀 但你彷彿係講到儒家之所以要行禮 係因為規範 但對於儒者 禮從來唔會係規範 禮一直係由仁而發 我睇唔到儒道對此有矛盾

2。老子作為帝王之學 點會講唔到大國 老子已經講過 治大國若烹小鮮 即係佢套小國寡民係可以套落大國

當然 兩者治國之道係唔同 但你可以理解做道家口中既治國之道 就係儒家治國之道中最理想既狀態 但現實中你可能一下子就去到道家咁 所以儒家就會係一知途徑

講聖人 天道可以相容 係最方便體現兩家形上觀既相同 你請指出你覺得我講邊個位唔合理
你呢段回應除左一句粗疏就無再講聖人天道 咁討論既意思都無乜

我只係引勞思光既禮儀之分 無話佢支持相融

人人皆可成聖就是形而上來說，粗疏d講就是性善論，但現實上人有私慾既存在，所以唔可以發揮性本善。孟子既孺子入井就係講依樣野。王陽明四句教都係講依樣野，所以牟宗三先咁強調逆體覺證，就是因為你行道德，你在行道德之時就代表你是聖人，你被私慾蒙蔽，不行道德就是凡人。 所以聖人並不是打爆機，而是一個自我超越既過程

大約係咁，講得好粗疏，唔想打太多字。

你講終極，世界之上所有既治國學說都是殊途同歸，依家我地想討論既係條路既問題，而唔係終點既問題

所有治權之道都同歸唔係咁同意
極權既君主制
共產
資本
法家
個終極都好唔同

而條路方面 我睇落道家好似無乜講點樣將國家變成道家既理想 反而多著墨於理想係點
而儒家就係相反
但呢知只係我感覺上

講得好啊騎士巴

我回應埋第二
孔子自己都會俾道德兩難自己
eg老豆偷羊
報官就不孝
唔報就對唔住國家

對儒家黎講 只要將兩難睇成命限 就可以解決唔道德

我一直指出 有「聖人」 「天道」呢D 字眼 係唔充分
（我話：雖然儒道兩家都用「聖人」，「天道」呢d字眼，
但唔保證兩家對「聖人」，「天道」嘅解釋係一樣／融貫）

試想像，我創一個教，同樣講天道，同樣叫人做聖人
但我講嘅聖人，係尼采哲學嘅超人
我講嘅天道 係永劫輪迴
你會唔會話，呢個係儒家？

我冇否定，最終有人可以 argue到
原來 A學說講嘅聖人，同 B 學說講嘅聖人 冇衝突
問題係，呢個係需要文本支持，深入分析兩個學說嘅「聖人」係咩意思

我純粹指出，單係講出A與B 學說有聖人嘅概念，係討論嘅表皮，
可以話係 philosophically uninteresting

問題係我唔止係指出兩者都有聖人天道
而係指出兩者聖人天道既相似同同一

聖人特質一樣
eg好似太陽

天道特性唔矛盾 創生萬物而不擁有

搞清楚關鍵字眼嘅含義，可以話哲思嘅基本功
譬如話，效益主義，deontology 同樣講道德 ，大家都會認同殺人係不善
但任何對倫理學有認識嘅人，都唔會話呢兩個理論係殊途同歸 兩者冇衝突之處
樓主你 d反駁，就類似話：
「效益主義，deontology 同樣講道德 兩者都會叫人唔好殺人」
好似咁樣講，論證左兩者係殊途同歸／融貫

真心冇惡意，反正我冇咩必要話駁贏你定點
但呢種分析方法，可以話連d哲思嘅基本功，都做得唔好

聖王唔係普通例子 係學派既最終模範 我講緊模範一樣 點會同殺人呢個例子一樣？ 你個例子完全唔相似
儒道關係正如回教同基督教 兩者教理好唔同 但佢拜緊同一個神 我點解唔可以話殊途同歸？

天道一樣又唔可以講兩者殊途同歸？

點解需要宗教

你話：
如果我地將道家既標準 「聖王要好似太陽咁 對人民有作用 人民無左佢唔得 但人民平時唔會feel到佢 」 放落儒家 咁儒家其實都會同意

天道特性唔矛盾 創生萬物而不擁有

道家理解嘅天道，同儒家理解嘅天道，唔一定一樣
欠缺文本嘅分析，泛泛而論根本睇唔到兩家講嘅天道係如何
我一樣可以話，尼采嘅超人，要對大地有作用，超人唔會擁有世人
因為超人唔會同情世人，只會睇住佢地自生自滅
其實真係同儒道殊途同歸

唔觸及各家嘅形上觀，人性論，價值理論來講
你似乎只係用d常識角度來話儒道一樣

畢業先講野啦, 大學雞

我講野唔引文 唔代表我無文本支持
之不過作為一個討論區 我覺得我譯完文本再討論更快 不如你試下引住文本話兩者相容/不相容 我地再討論？

（？）

聖人就係最出色嘅人
問題係，咩叫聖人？
儒家要王天下先算聖人
莊子嘅最理想人格，就逍遙
見唔到有咩咁似

（殺人係 refer 你話老子都唔會反對殺人 呢個 argument)

我唔知回教同基督教，可唔可以話殊途同歸
你問佢地好d, 係咪同一個神 我都唔清楚
就算回教同基督教係殊途同歸
儒道嘅關係，點樣類似回教同基督教法？
儒道又唔係拜同一個神 你呢個類比係咩意思？

引左好多啦之前 自己睇
（樓上幾位人兄，都引左d，基本上佢地講嘅野同我差唔多)

最好你睇返勞思光本中哲史 道家嘅引文
唔係話一定要認同佢
但講左幾句聖王要好似太陽咁 就唔太充分

或者咁講 講「當位問題」的前提 係肯定「既有秩序」(周禮、「則禮樂征伐自天子出」以下的社會制度)

無錯 孔子又唔係耶穌 直認問題根本就無所謂

其實樓主你嘅立場，都十分極端
如果話基督教，回教都係殊途同歸
大概你都會話，東正教，摩門教，甚至係講有中國女基督嘅東方閃電 都係殊途同歸）
應該大部分呢d教嘅教徒都唔會同意，佢地甚至未必認同大家信緊同一個神

如果咁嘅情況下，話各教係殊途同歸
其實「殊途同歸」係咩意思？
殊途，即各教教義有別
同歸，大家都信同一個神，追求上同一個天堂
（點肯定到呢一點？identity claim 唔係唔需要論證）

試比較：

數學柏拉圖主義認為， mathematical objects 存在
而mathematical object 係抽象，唔存在係時空
佢地認為 "1" 呢個數字指涉 1 呢個數學物件

數學心理主義者都認同， mathematical objects 存在
但佢地認為 "1" 呢個數字指涉人類腦中嘅 mental objects
（所以係存在係時空之中）

而家邊個正確，我地唔理
但兩個哲學理論，都認同 mathematical objects 存在
佢地只係爭議， mathematical objects 嘅性質係點

可唔可以話，兩者係殊途同歸？
（如果話兩者係殊途同歸，其實係有乜作用？）

認同 孔子唔關心依類問題
係生死問題(「未知生，焉知死？」) 佢都係類似態度

唔係咁簡單 唔洗重覆返性善論嘅內容

有留意開西方倫理學就知，道德兩難對大部分倫理學都構成威脅，詳細可以參考：

Ethicists as diverse as Kant (1971/1797), Mill (1979/1861), and Ross (1930, 1939) have assumed that an adequate moral theory should not allow for the possibility of genuine moral dilemmas. Only recently—in the last sixty years or so—have philosophers begun to challenge that assumption.

如果道德兩難存在，你又不幸陷於呢個情況，你不得不做壞事
甚至可以構想一d情況，係不得不謀殺他人
身處呢d情況，你犯嘅錯，可以話大到你一定做唔到聖人

我嘅關注，係有道德運氣呢種現象存在
係呢個話題上，林火旺有討論過道德運氣會人能否成為道德聖人，可見：

不仁
[慎入] 墨西哥警察被殺 兒子被迫觀看

LIHKG @ Android

好多野值得討論 慢慢打先
-----
你地覺得儒家有乜咁正？

->吾...你提過你中意道家係性情使然 其實我估中意儒家既人都係咁
就我本人黎講 自己好中意老子 但覺得朱子對老子既批評好到肉：

「老子是箇占便宜、不肯擔當做事底人，自守在裏，看你外面天翻地覆，都不管」(《朱子語類‧戰國漢唐諸子》)

但人生/生活始終唔係你避得開/睇得開就萬事大吉的,更何況有D野始終係避唔開的.

「曰：『滔滔者天下皆是也，而誰以易之？且而與其從辟人之士也，豈若從辟世之士哉？』耰而不輟。子路行以告。夫子憮然曰：『鳥獸不可與同群，吾非斯人之徒與而誰與？天下有道，丘不與易也。』」(《論語‧微子》)

「吾非斯人之徒與而誰與」，生而為人，就有人要做的事。就算我幾中意逍遙、柔退，我都係覺得孔子依一點更加偉大、更加值得我認同。

另一方面，我讀儒家本身唔係由哲學(新儒家)條路入

以「思想資源」黎講，佢唔同方面都十分精彩，比到我好多啟發 (當然其他諸子都有啦)

例如清代樸學，無清人既工作，古籍而家會難到普通人根本讀唔起(依家都係難，但難在無法靜心讀，清代果種難係你連字都唔識解、要自己做返一隻字一隻字訓詁返黎讀)。甲骨學、燉煌學恐怕都做唔起
(或者新儒家會將佢地掃地出門，但看「玉裁少震四歲，謙，專執弟子禮，雖耄，或稱震，必垂手拱立，朔望必莊誦震手札一通。」，你敢話佢地唔係？)

到明代心學，陽明既聖人氣象不必多言。就算係「酒色財氣不礙菩提路」既王學「末流」，癲得黎又幾可愛

到宋代，我基本日日都讀緊《朱子語類》(讀完真心覺得新儒家講既儒家太狹、討論既「哲學問題」其實唔係咁重要、或者唔係單靠學理解決到既事。朱子、陸子見到今日既人咁討論朱陸異同，佢地都會直罵今人空疏的)，且抽兩句：

「古者初年入小學，只是教之以事，如禮樂射御書數及孝弟忠信之事。自十六七入大學，然後教之以理，如致知、格物及所以為忠信孝弟者。」(《朱子語類‧小學》)

「諸公來聽說話，某所說亦不出聖賢之言。然徒聽之，亦不濟事，須是便去下工夫，始得。近覺得學者所以不成頭項者，只緣聖賢說得多了，既欲為此，又欲為彼。如夜來說「敬以直內，義以方外」。若實下工夫，見得真箇是敬立則內直，義形而外方，這終身可以受用。今人卻似見得這兩句好，又見說「克己復禮」也好，又見說「出門如見大賓」也好。空多了，少間卻不把捉得一項周全。」(《朱子語類‧朱子十八》)

除左修身，朱子本身就係超級學者，讀書、史學、文學方面講既野都好有啟發

又或陸九淵，佢果句「六經注我」比人歪曲得好勁 恐怕十個有九個都未睇過佢句原句

之後既唔多講,但其實都係各有各精彩

---
吾...單純講「道德兩難」,其實傳統儒家都討論過類似的問題,或者可以留意下
如漢晉討論的聖人可學不可學問題
如宋明討論的權經問題
如唐代陳子昂、柳宗元、韓愈針對的「復仇」的討論
(如陳子昂就覺得就算你合義而殺人，你都要為自己做過既事負責。而柳宗元覺得明明做岩都要死係好荒謬的

(當然西方都可以追到好早，如聖經《約伯記》及保羅《羅馬書》那句著名的「立志為善由得我，只是行出來由不得我」)
-----------

最後講下對性善論既個人理解 (解法可能同新儒家唔同，唔太識咁多抽象思辯 )

首先有必要指出，若依孟子自己既講法，佢性善論既證法出發點係頗兒戲的
簡單黎講，就係就算你幾仆街都好，成世人多少都會做D好事，所以，你點都無法否認人既本質係有善的成份的
當然，如果係咁簡單既話，孟子的性善論基本係無乜價值的。

於是孟子更進一步
佢性善論既重點並唔係「人的本質到底係壞係好」，而係到底點樣先叫「有人性」
且看《告子‧上》同告子既辯論(引文本身有D複雜，故省)，告子想話食色就係人性，於是孟子就駁「狗都識食識屌閪咯，咁唔通依種『狗性』就等於『人性』咯？」
(所以孟子成日鬧人禽獸就係咁解：淨係知道動物性就算係人拿？)
所以孟子有「人之所以異於禽於獸者幾希，庶民去之，君子存之。舜明於庶物，察於人倫，由仁義行，非行仁義也。」一語(《離婁下》)
只有動物性的人，不能稱得上有「人性」。若要做人，就要發揮出人既「本質」，亦就係行仁義。而且依種發揮唔係因外在而作的，而係自發的、透過自己內在的「仁」而發的...

孟子性善論既重要性，還要根據當時的時代背景
當時列國互相攻伐，人民本來已經水深火熱，而為政者一D都唔關心，重不斷壓榨人民，只圖自己享樂
如孟子所言「「庖有肥肉，廐有肥馬，民有飢色，野有餓莩，此率獸而食人也。獸相食，且人惡之。為民父母，行政不免於率獸而食人。惡在其為民父母也？仲尼曰：『始作俑者，其無後乎！』為其象人而用之也。如之何其使斯民飢而死也？」」(梁惠王上)
道家儘可謙退、縱橫家大可發亂世財，但身為儒者既孟子見到，佢點可以忍心？
你做君主，有當過人民係人嗎？ 你對人民做出如斯暴行，忍心依D事繼續發生，你有資格做人咩，你有無「人性」咖？
以性善論為政治批判的工具，由此可見。
漢代太史公說戰國時人覺得孟子「迂遠而闊於事情」(《史記‧孟子荀卿列傳》)，若放在當時戰國之世，孟子的說話確實同今日左膠之流甚少分別。講到底，佢其實證明唔到點解人一定要行道德，一定要為善。佢的主張亦無人理會，但我諗，一個人係如斯亂世，係「仁義」本身無法被證實、認可的情況，仍然用絕對既信心堅持仁義、正道，孟子的偉大就係依度了 。

(補充一句：孟子對墨家既批評係不公允的，但可以用荀子對孟子的批評作一類比：死鄉下佬，如果跟你咁講就救到天下，大家就唔洗咁愁啦。所以聽我講.....)

朱子對老子唔認識或者克刻曲解老子都唔出奇。

老子既無為是想無不為，退是想進，如果你淨係睇佢一無為一面而就話佢不管事，就是斷章最義

11章:三十輻，共一轂，當其無，有車之用。埏埴以為器，當其無，有器之用。鑿戶牖以為室，當其無，有室之用。

37章：道常無為而無不為。侯王若能守之，萬物將自化。化而欲作，吾將鎮之以無名之樸。無名之樸，夫亦將無欲。不欲以靜，天下將自定

道家本來就係能出世能入世。

1.
//「老子是箇占便宜、不肯擔當做事底人，自守在裏，看你外面天翻地覆，都不管」(《朱子語類‧戰國漢唐諸子》)

但人生/生活始終唔係你避得開/睇得開就萬事大吉的,更何況有D野始終係避唔開的.

生而為人，就有人要做的事。就算我幾中意逍遙、柔退，我都係覺得孔子依一點更加偉大、更加值得我認同。
//

其實學理上我都唔係全盤認同道家，但我對道家好多問題，未有好完整嘅睇法
只不過純粹我鐘意道家
不過呢度可以幫道家講幾句
（注：其實我傾向相信道德經唔係一個人嘅著作，不過暫時唔討論呢個問題）

雖然唔可以話朱子係儒家，就無道理，
但呢度佢明顯係用儒家嘅觀點，來批判道家
呢句類似話佢唔似儒者咁承擔責任
問題係，咁樣只係假定儒家係正確，來批判他人
老子自有一套價值理論，「上德不德，是以有德」
老子唔係唔講善惡好壞，佢亦都唔係話，唔洗以上德為有德
如果老子聲稱嘅係上德係有德，但自己做唔到，搬出千般理由，
或者可以批評佢逃避問題
佢只係否認，儒家講仁義得德性，係真正嘅上德
當然，老子個一套價值理論，其實都唔多強調，甚至有否定以責任為基礎倫理學嘅意味
問題佢個套成唔成立，唔可以單以佢唔講責任問題，就完結
係西方哲學上，以責任為基礎，亦唔係倫理學為一進路

至於「萬事大吉」嘅問題，老子都自有一套「道」係現實運作嘅規律嘅睇法
「反者，道之動」
佢就係認為要順住呢種規律來行事，先至「萬事大吉」
我認為老子呢種睇法冇咩根據，不過佢呢度唔算係「逃避」

簡單總結，學理上不宜假定儒家，或者有d常識為正確，來批判道家
始終道家自有一套，唔太合乎常識，直觀嘅形上學，以及價值理論
分析道家有咩問題，比較公平嘅做法，都係睇返道家有何證據支持佢地各種睇法

咁樣認真寫，寫完出書都得，連登就不了，大家講重點就算

2. 儒學問題

//清代樸學，無清人既工作，古籍而家會難到普通人根本讀唔起(依家都係難，但難在無法靜心讀，清代果種難係你連字都唔識解、要自己做返一隻字一隻字訓詁返黎讀)。甲骨學、燉煌學恐怕都做唔起
(或者新儒家會將佢地掃地出門，但看「玉裁少震四歲，謙，專執弟子禮，雖耄，或稱震，必垂手拱立，朔望必莊誦震手札一通。」，你敢話佢地唔係？)//

我唔係新儒家，但呢度我理解新儒家否定清代考據學嘅觀點

清代學者呢d工作，有佢地嘅價值
但個價值唔係倫理學上
佢地極其量有助後人認識到儒學史 （其他非儒學上嘅貢獻，就唔提了）
以舊學嘅分類，可能佢地會話，經部好重要，唔可以淨係講子部
對於關心儒學嘅人，可能呢d都會有好大價值
但呢d 工作唔係好似孟子咁，直接處理價值問題，心性問題等

其餘宋明儒學又好，都係咁
宋明儒者好有學識，但對於關心價值問題，心性問題，未必需要理會佢其他史學，文學嘅野
新儒家係去除呢d 佢地認為唔重要嘅野，將儒家哲學化
當然，未必話要睇到新儒家，係儒學嘅一尊
佢地呢個方向，亦自然排除好多儒學嘅東西
但佢地係有理據咁做

3. 道德兩難

當然，儒家有觸及過呢個問題
歷史上，有好多面對重大道德兩難，而自殺嘅人物
孔子都有講過義命分立嘅問題
子曰：道之將行也與，命也；道之將廢也與，命也，公伯察其如命何﹖」
「君子之仕也，行其義也。道之不行，已知之矣！」

我嘅關注係道德運氣，
道德兩難，只係道德運氣其中一種形式
呢個問題相當複雜，以西方嘅論述，道德運氣有唔同形式：
1) 天生嘅道德能力（呢度涉及人性問題，所以性善論 同宋明儒者講個d理氣論 都係相關嘅回應）
2) 行為嘅結果 （儒家否定呢一點影響行為嘅正當與否）
3) 自由意志- 決定論問題 （根據現代儒家嘅理解，儒家似乎係相信自由意志）
4) 特定情況之下，人會否有行善嘅可能性 （即道德兩難問題）

孔子以上嘅睇法，純粹係話，可以行義，唔理結果係好係壞
呢度孔子嘅睇法，純粹只係否定緊一種叫結果論式嘅倫理學：
即行為之正義與否，同唔取決於其結果成效
但呢一點只係與定左 2 （或者以及 3)
佢唔保證 a)道德運氣唔存在；
亦唔保證 b) 道德運氣唔影響我地可否行善嘅可能性

儒家可以有兩種唔同嘅回應：
a) 就係完全否定有道德運氣存在
b) 承認道德運氣，但認為道德運氣同儒家嘅倫理觀無衝突

我唔太肯定，儒家會選擇邊一種回應
我睇過一些論文話，儒家會選擇自殺，成就人格；呢種回應類似係策略 b。
我睇唔到自殺係永遠都係成就人格嘅方法，頂盡某d情況係
譬如，如果我陷入好似著名嘅火車難題困境，我就睇唔到自殺係一個「成就人格」嘅方法

儒家或多或少有觸及類似嘅問題，但有冇足夠嘅資源去建立融貫嘅回應，我就存疑
但至少，基於以上理由，好似孔子嘅義命分立，你提及西方「立志為善由得我，只是行出來由不得我」就唔太構成合理嘅回應

（當然，仲有性善論嘅問題，我需要講下）

你可以唔講架 你要分清 咩係好嘅批評 咩係壞嘅批評咁解

但係又想插下嘴，好似老子都講知者不言，但又寫5000字

其實道德氣運係咪即係倫理學上既效益主義vs義務論？

唔可以簡化道德運氣 成效益主義vs義務論嘅討論

如果道德運氣存在，唔單只效益主義都受到挑戰，義務論都會受到挑戰
因為兩種理論都假定人時常有行善不行惡嘅可能性

有冇d講quine既哲學普及文章

(之前太長 刪咁D quote 先 )

我明白你的講法 老子佢有自己一套 用儒家觀點批評佢 未必公允
但係度補充下 朱子既講法 其實都為我地照明左道家既一個面向

《語類》既原文如下：
"問：「史記云：『申子卑卑，施於名實。韓子引繩墨，切事情，明是非，其極慘覈少恩，皆原於道德之意。』」曰：「張文潛之說得之。」(宋齊丘作書序中所論也)。道夫曰：「東坡謂商鞅韓非得老子所以輕天下者，是以敢為殘忍而無疑。」曰：「也是這意。要之，只是孟子所謂『楊氏為我，是無君也』。老子是箇占便宜、不肯擔當做事底人，自守在裏，看你外面天翻地覆，都不管，此豈不是少恩？」道夫曰：「若柳下惠之不恭，莫亦至然否？」曰：「下惠其流必至於此。」又曰：「老子著書立言，皆有這箇底意思。」"

原來討論既係道家同法家既關係
當老子講要「順規律」、「尚上德」的時侯，佢多少認為，有益於實，又唔會傷自己既行為，先係「上德」
所以佢唔會介意做D儒家看來過左底線既野 亦唔會做D自己看來係門面工夫既野(亦即儒家既主張)
結果就發展到「無所不用其極」

當然，太標舉道德其實都未必好 睇下中國歷史都略知一二
但道德係咪只係門面工具咁簡單？無工夫(哪怕門面的)又係咪真道德？道德無益於實又係咪道德？限於篇幅，這裡暫不延申了

(儒道爭論既過程有D似小朋友既「反彈再反彈」
儒家標舉「道德」道家就話「上德不德」然後儒家就會話「上德講到最後都係我地既德，而且單講上德講就好聽，到頭來恐怕都係道德」 然後道家又...
我地現代人多少可以跳出黎 唔洗陷入依種二分法 )

一段時間無睇post就有正野睇

道德點同老子既德

依樣就係點解新儒家比傳統學者/現代史學家扑為「野狐禪」了
就傳統黎講 其實修身/學術唔可以割得咁開
心性固然重要 但一味講心性無咩意思 亦唔好覺得人地唔識 得你先拿住「道統」

例如如今看來，清代學者果D新儒家眼中「非儒學上嘅貢獻，今日先係最重要既(而實際影響亦絕對不低) 依純心性/今日科學至上觀點大可斥為無用、離本。而依傳統學者黎講，類似看法恐怕只是眼光太狹。
另一方面，儒家係古典中國既地位類似歐洲基督教(儒家係咪宗教就另說 但至少係一套「核心價值」)。你問班傳統學者係咪儒家？新儒家就會話依班人無咩價值

我之前回左個新儒家post，就話對門外漢黎講新儒家可能勁到似教主咁，但有舊學根底、真正肯讀書既人未必會咁覺得囉

(本人都讀過牟唐既作品，其實係好精彩，但對傳統經典詮釋有問題，文史方面無甚高論、硬傷甚多，而且有霸山頭既問題 話新儒學係太抬舉 馮友蘭稱之為「新心學」就恰如其分啦)

(打出黎預左得罪人 最後可能都係觀感問題黎 )

(上面所講既主要針對係第一二代，而就算講到牟唐咁多問題，我都係覺得佢地比第三代班「哲學工作者」偉大的 咁恐怕都係門外之見罷 )

儒道兩家會試圖「統攝」對方 就係咁

先秦諸子既終極目標其實係大同小異的，且看《漢書‧藝文志》

(終於都諗通樓主之前個講法 佢既問題只係堅持一個阿媽係女人既觀點 即儒道既終極目標/形而上觀點相近 但無視左真正可以區分儒道既到底係乜 )

Quine 唔算入門嘅哲學，大概唔會有咩普及而可靠嘅文章參考

如果你有一定程度，可以睇

新儒家想做既就係同西方哲學對話，我覺得傳統果邊都無做依樣野。同埋果時時代背景問題，唐牟必須回應西方哲學。你睇返清末由康有為開始，就知道果時中國傳統學問受到好大挑戰。

另外，個人觀感馮友蘭講d野唔掂，一文不值。

//就傳統黎講 其實修身/學術唔可以割得咁開 //

係朱熹個套來講，學術就係修身
其實老牟係模凌兩可，佢一方面比較近朱熹，但佢亦都有心學嘅影子

我個人就唔太肯定，研究甲骨文 同倫理學有咩關係
（我本身就唔係儒家，所以都唔太關我事 ）

扯開少少講
你提出的問題 或現代西方倫理學同二戰個關係好大：明明係受過教育既人 明明係基督徒 點解係國家機器/民族仇恨做出禽獸不如的事 卻自以為無責任？
係咁既情況下，到底點解克服依D難關？ 真正既倫理到底點實現？真正既倫理到底係咩？

咁樣的問題確實好重要 但個人多少覺得 單靠倫理學既框架係解決唔到的
若我今日在北京 我接受訪問時係會捧習總的 哪怕我實際諗咩都好
若我生在非洲/中東 我可能會做軍閥既走狗/人肉炸彈
人就係有佢既極限
(基督教認為人有原罪 要通往至善就只有依靠上帝 但就算係基督徒都要面對誘惑 面對道德問題 而結果唔係人決定到的 只有上帝知道 所以人不可自大、驕傲 因人始終只係人 )
(而夫子罕言性與天道，可能都係認為有D地方，係人講多都無用的)

但係好多 好多 好多情況下 我地都係有得簡的(依個多遠超我地能想像)
我唔知我既「道德能力」可以去到邊 或者「道德智慧」夠唔夠我解決到各種道德難題 更唔知事到臨頭自己會點做 點做先一定岩 或自己有無勇氣、運氣咁做
但亦有只有平日如孟子言「養氣」 臨事時勉力而已

始終時代限制太大
單講回應西方哲學 佢地對西方哲學既了解其實都係好皮毛
而為左迎合西方/同西方抗衡 好似要格硬屈古人講D佢地無既野咁 然後將自己唔想要既傳統就鬧係唔係真儒家

尤其二十世紀(尤其二戰後)以來學界既轉變，如思想史既新發展、歐美重新重視東方哲學(近排睇D西方漢學，係有精見既，但更多都係將中國學界本身熟到唔熟既野黎炒冷飯。唔通回應西方就係跟鬼佬炒冷飯？ )等，以及時代轉變(中國又抬頭啦，又有「文化自信」啦)，都搞到新儒家本身堅持既不少主張好尷尬。

我地炒到爛既飯唔等於人地炒到爛，佢地鬼有咁多翻譯本咩

咁文化溝通，一開始都會有問題。正如當年佛教傳入來咁

姐係咁 學儒家根本唔洗由新儒家標舉條路入
你有D舊學根底 就未必咁睇得起佢
(如你講既甲骨學，搞得甲骨既人絕對有能力比新儒家更能讀通先秦書 )

(同基督教唔同 係絕大部分情況下 教會係信仰「必要」既指引)

當然,中哲研究者有佢地既貢獻 但講到自己咩「中國文化既守望者」、「思接天人」就真係捧殺

無上幾日討論咗咁多
各位巴打睇黎對新儒家有唔少批評
我遲下嘗試好好整理一下新儒家點解會夾埋儒道一齊講 點解會咁解道家 或者開個新post講
到時再深入討論

巴打可唔可以分享下點解你覺得舊學嘅儒家比新儒家
eg邊個位你覺得新儒家解錯而舊學為正確？

好多高手

無跟開Post，問吓Po主傾向唯物論定唯心論，同埋點解？定還是有其他取向？

邊一個哲學家現時最啟發到你嘅思維？

讀哲學點會唯物

有咩用 真心問 可以做邊行

咁馬克斯就唔係哲學家？

馬克思 呢d 奇怪分類 就唔好提
冇乜哲學家會認為 哲學得唯心/唯物 兩大派別
甚至好多哲學問題上，冇所謂唯心與唯物嘅區分

我認為唯物唯心個主要既問題應該係問緊
人既思考到底只係神經元既作用定係背後仲有野同埋事物係咪客觀存在啦

我暫時係偏向思考並非只係神經元作用 你可以理解做plato既二元論
我既諗法係 如果人思考只係神經元作用 咁人好應該好似螞蟻咁 只係為左某一目的生存 而佢會做既事就係遵守指令（做事只有一個可能性）
但一百個人就有一百種行為 甚至有人捨生取義 通過修行領悟境界 好似好難話呢d違反動物生存意志既事係一個動物純粹用神經元而諗到既事
當然有人會話係因為人腦複雜先有咁既分別 我只係提一提出諗法

至於最啟發到就應該係老子/荀子

想咪有冇咩近年受著目嘅哲學家？

點解凡事有開始就有終結？
關唔關時間事

咁就關物理學事
有因一定有果即係
因既種子生成力量完結 就會變成果
就好似你拋一舊石頭上天 佢會因為空氣阻力+地心吸力而落下
（如果有某因不受任何外界條件影響 即某因無果）
eg 我施力於一舊石頭 而該空間無任何阻隔/外部力量 咁石頭就會永遠直飛而無終結

無留意

樓主有冇睇開咩詩人既詩係講哲學？中西都好，得閒想睇下

陸九淵 朱熹有作過詩來表述自己嘅哲理
以下就係陸九淵嘅詩：

墟墓興哀宗廟欽，斯人千古不磨心。
涓流積至滄溟水，拳石崇成泰華岑。
易簡工夫終久大，支離事業竟浮沉。
欲知自下升高處，真偽先須辨只今

前兩句有意象，後兩句就比較論述味重了 我就唔太欣賞

蘇軾嘅詩，偶然都富有哲理味
而佢嘅《琴詩》，我覺得唔錯：

若言琴上有琴聲，放在匣中何不鳴？
若言聲在指頭上，何不于君指上聽？

詩中兩個問題，令我想起
西方哲學家 Berkeley 討論聲音嘅哲學問題：
If a tree falls in a forest and no one is around to hear it, does it make a sound?

強帖留名

講到 Berkeley，令我諗起英國詩人 William Blake
佢嘅詩，我都覺得有點哲學意味

隨便搜尋一下，竟然搵到有人寫博士論文，研究 Blake 詩中嘅形上學思想

下面呢一首係佢嘅 The Tyger:

Tyger Tyger, burning bright,
In the forests of the night;
What immortal hand or eye,
Could frame thy fearful symmetry?

In what distant deeps or skies,
Burnt the fire of thine eyes?
On what wings dare he aspire?
What the hand, dare seize the fire?

And what shoulder, & what art,
Could twist the sinews of thy heart?
And when thy heart began to beat,
What dread hand? & what dread feet?

What the hammer? what the chain,
In what furnace was thy brain?
What the anvil? what dread grasp,
Dare its deadly terrors clasp!

When the stars threw down their spears
And water'd heaven with their tears:
Did he smile his work to see?
Did he who made the Lamb make thee?

Tyger Tyger burning bright,
In the forests of the night:
What immortal hand or eye,
Dare frame thy fearful symmetry?

詩中有幾句暗示神，如：
Could frame thy fearful symmetry?
（對稱，係耶教美學推崇嘅性質，甚至有人認為對稱無所不在，證明了神無所不在）
Did he who made the Lamb make thee?
Blake 有另一首詩叫The Lamb，
呢度 Blake 就問，是否神創造了這隻虎？
如果神係善，惡係誰創造出來？

蘇軾果首咁似心動幡動

係，蘇軾好鍾意玩呢種「心動幡動」嘅意象：

《題西林壁》
橫看成嶺側成峰，遠近高低各不同。
不識廬山真面目，只緣身在此山中。

《觀潮》
廬山煙雨浙江潮，未到千般恨不消。
到得還來無別事，廬山煙雨浙江潮。

我都正想介紹蘇軾 但非台巴打已經講左

近排忙緊功課,同埋都諗緊點答先有建設性,咁遲先覆,唔好意思.
(而限於本人水平 結果都係比唔到個完整,詳細既分析 將就睇下啦 )
---
大概係回答之前要講清楚咩係「舊學」 不過係細講之前 先講一段八卦:
本城最高學府國文系係某大佬(大佬話就話只係文字學大師,其實即係頂尖既經學學者)退休再就業後,小學開始搞唔起.過多幾年,經部已經開唔到.再過幾年,諸子都開唔到.

無錯,中國哲學的確唔應該變成philology(文獻學),民族學,歷史學 (參考中大《哲學系六十周年系慶論文集》P.18)
但以中國傳統學術既本質亦注定左中哲唔可以完全脫離後者 否則就算講得幾好聽 某程度上亦只是空架子
(實際西哲又何嘗可以割裂黎講?)

所謂既「舊學」,說穿了無咩特別,其實只係建立於文獻學,小學上既閱讀
若不知學術流變(目錄學之所以重要,治諸子要讀《漢志》,讀古書要讀《四庫提要》),不明古書體例、讀法,不能逐本逐本原典章句咁鋤,再驗之群籍(如余嘉錫於《古籍校讀法》所論),咁講到幾似層層都只係教科書/講座貨 甚至會變成砌古人生豬肉 黎講自己說話既通俗貨
可能有人會話「浪費時間」、「碎義逃難」但較真起來 依樣就係歷來每一個學者既基本功 同散修修咁「分析」、「理解」比 人地真係逐字逐頁鋤過 咁你話到底孰高孰下? (業餘閱讀,自然無須理會依點)
今日講跨學科,舊學本身就係要跨學科黎講,以求一全面之理解
(哪怕係陸九淵既易簡工夫,對今日絕大多數人黎講,恐怕都算係支離了)

(依樣我想請教,中大中哲有無文獻學同小學方面既訓練?或者上堂有無講類似概念？定只係文本分析/串講?)

(其實上面既野恐怕係常識,打果陣好似覺得自己打緊廢話咁
另外所謂「舊學」其實無乜巴閉,亦無須畫地自限...)
---

咁返到牟唐度,再講一次,我覺得牟唐係「好睇」,但持論太過,將儒家理想化,將其他教派平面化,或者為捧心性將其他面向抹殺,咁樣反而唔好

如唐先生《中國哲學史原論‧原道篇二》講克己復禮,「不可言約我以禮」,「當說博我以禮」.或論價值之至善至美等(唔係解唔通,但咁格硬將原意發揮到「完美」,反而有造作之感).或兩人對中西,釋道的「判教」、會通等.

其次係,牟唐論文化、歷史問題.中西比較唔講.但文史社會問題方面兩先生真係唔算有「高見」.睇過牟先生論宋史人物(王安石、司馬光)既文章.似乎不出流俗之見(依樣唔怪得佢,因為當時的宋史研究未深).唐先生論中國民族、社會的問題,到今日多有過時之感.我唔覺得哲學家要咩都識.但就我親身讀過/學過既文史知識而言,我覺得佢地眼界有D狹(哪怕只限於中國傳統、甚至當時水平黎講).

最後係佢地既弟子:
蔡仁厚〈牟宗三先生的判教述略〉：「最後，有一部書可以代表哲學系統的究極完成，也可以說是古今中外的大統合，那就是《圓善論》。」
霍韜晦：「(唐君毅)偉大的文化巨人」、「新儒家有一個共同的使命，就是要守護中國文化，不要讓中國人在西方文化的衝擊下迷失了方向。唐先生和其他新儒家所做的工作就是讓中國人恢復對中國文化的信心，能接上我們的傳統。」

U are kidding me

(依樣我覺得自己係過敏的....畢竟佢依類說話根本都無人會當真.....)

乜嘢叫無明本來冇意義？

新僑家止於唐牟就算，佢地專攻哲學，你用文學同歷史去判定佢地有D怪；佢地都唔係國學大師。你咁樣即係好似我同菲比斯打麻雀，我贏左菲比斯咁

要有幾深入研究前人 睇你有咩目的啫 冇咩本唔本質可言
唐牟呢d 讀哲學出身
哲學家就一定比較重視理論嘅一致性，有冇理據支持套理論 套理論有冇同直覺衝突等
搞哲學史，就唔同搞哲學，要理會歷史真相，但都有取捨
都係要睇你研究目標係咩

（譬如研究西方哲學嘅哲學問題，都唔一定下下上至希臘哲學都要涉獵）

（我都唔認為西方哲學有乜本質，
當然有d西方哲學家比較重視哲學史，亦有唔少根本都唔多理
呢類X 學本質論，經常訴諸一種論證，可以做歷史論證
就好似樓主話東方西方哲學，都有d本質，核心思想，問題，係由前賢確立左。
一旦唔符合呢d本質，就唔算係X 學應該研究嘅野。

但問題係，點解我前賢重視嘅野，係有價值？
如果話，因為前賢確立左，咁就冇解答問題
訴諸歷史，最大問題係，前賢嘅學說 唔可以話以前賢確立左來解答
一定要訴諸一d 非歷史嘅標準，先可以解釋到）

唔知樓主講咩 無明字面就解做唔知道（真實世界）咁解
任何宗教，人生哲學 都可以講無明，如果取字面義

但係原始佛教 解做唔明白緣起 以為有一個恆常嘅我
處於無明呢種狀態 可以話同時會誤以為好多本身無意義嘅東西 都係有意義

我知咩係無明，係唔知樓主up乜話無明係冇意義

好懷疑佢係咪真係讀philo

我意思係無明無俾到人一個意義
如果係六派哲學 會講變現係因為神我想認知
所以變現既意義就係要人明白真理 回歸神我
但以唯識黎講 識於無明變現
咁點解識要變現？ 我諗無人答到你
如是 無明無講到人有咩意義

脫離輪迴呀老細

呢個係你因為人本身只係識 你想回歸於識而得黎 唔係因為無明 唔係由於無明所以有呢個意義

可唔可以用哲學角度幫我戒j 同分析下打j時幻想亂倫情節 (假設只有我知) 是否不道德?

另,
咩係動力? 點樣有動力? 點樣keep住動力? 有冇試過有動力? 動力來自愛 , 信仰 , 成功感 ,非理性 ?

呢d係咪就係所講「意志」?要睇叔本華,尼采果類?

真心睇唔明你up乜

我都係聽劉桂標博士個網台講, 儒釋道都係性善

我可以試下答下前者 後者真係唔識答

有人認為自瀆係一樣自然行為 所以自瀆好正常（動物界都會見到呢種情況）
但自瀆有一個根本既壞處
就係佢係一個代表幻想既行為 但呢一種幻想無助人去實現目標（幻想有時係好事，但如果該幻想令人同目標相距加大，即該幻想不為一件好事）
eg 一個人幻想自己做一個跑步選手 咁呢個人就原地扮跑步(起碼對肌肉有一絲幫助）＋基於幻想而有動力去練習跑步
但自瀆唔會 自瀆使人幻想同女人做愛 但實際上無 而精液將人既精華帶走（令身體變差）＋解決性欲 （唔再有動力去追求） 其實同目標（女人）越黎越遠

呢種幻想對人無正面作用 故唔應該支持

笑到仆街
原來哲學有一門叫聲音哲學
樓豬識唔識

我認為動力＝想實現意義

eg 如果我認為人既意義就係實踐美德 咁我就會對美德好有動力
如果我認為人既意義係行神既道 咁我就會有動力行神既道

巴打唔明邊個位

宇宙冇時間係一個咩概念

即係我上面所講歸入信仰或信念一類?

另意志係咪等於動力的延伸? 咁你信左一樣野, 都要keep住, keep既底蘊係來自意識不停實驗, 此為意志?

「為者失去，執者敗之」
你睇下以下兩例就明
eg我做好多事就係為左keep住成功 咁就一定失敗
我執著成佛 永遠成唔到佛

所以如果你執住要忘記一個人 就無可能忘記到
故忘記就係自己唔執著地等時間作用

－＞你可以試下做其他野分散自己注意力 當你忙碌 你就無時間去諗以前 慢慢就會忘記

才疏學淺 未曾聽聞

點睇皮笑肉不笑? 如果我的確係好唔開心, 出街個樣好黑人憎, 上丹 (眉心) 緊鎖又眼神無力或兇惡, 咁合唔合乎中華講既禮或西方講既禮?

求從儒家角度同道家角度, 最好有埋西方倫理分析下

即係我上面所講歸入信仰或信念一類? 於我而言，係

另意志係咪等於動力的延伸? 咁你信左一樣野, 都要keep住, keep既底蘊係來自意識不停實驗, 此為意志? 意志呢個字好複雜 小弟唔敢多講
但如果意志如你所言「咁你信左一樣野, 都要keep住, keep既底蘊係來自意識不停實驗」 咁意志就唔係動力的延伸 係動力既根源

原來讀哲學都未聽過
google下 有幾篇文
睇完都唔知up乜

首先要知道巴打你對時間既定義

如果你對時間既定義係客觀真實地存在（任何時空下都一樣 一秒於A地＝一秒於B地）
咁宇宙無時間就可以理解為：
「目前最廣泛被接受關於時間的物理理論是阿爾伯特·愛因斯坦的相對論。在相對論中，時間與空間一起組成四維時空，構成宇宙的基本結構。時間與空間都不是絕對的，觀察者在不同的相對速度或不同時空結構的測量點，所測量到時間的流易是不同的。狹義相對論預測一個具有相對運動的時鐘之時間流易比另一個靜止的時鐘之時間流易慢。在1971年，物理學家哈菲爾（Joe Hafele）與基廷（Richard Keating）做了証明。他們將高度精確的原子鐘放在飛機上繞著世界飛行，然後將讀到的時間與留在地面上完全一樣的時鐘做比較。結果証實：在飛機上的時間流易得比實驗室里的慢。據愛因斯坦的理論，當移動的速度越快，時間流易速度越慢，當移動速度達到光速的一半時，時間約慢13%。」form wiki

好可能係因為我見識太薄 其他巴打可能會知

哲學上的(接近)人間樂土係如何? 大部分人都活得有價值?

但現時物質主義或資本主義下錢奴都認為自己有價值, 為錢拼博, 物化自己成為機械人生產都唔緊要 , 咁又算唔算樂土?

你成段

係清醒狀態抽離自己以第三身角度睇(或者你可以叫幻想)或反思自己 ,

咁此時第三身角度既我係咩本質? 有冇思想? 幻想中的我?

其實呢個step可以延伸無限個... 反思自己的反思的反思....

唔知明唔明 好似好多問題

戒J非戒J斯之謂戒J

你記住
打J無常
戒J無我
有J皆苦

就明白嫁啦

好深

有咩好笑
不嬲聲音 顏色呢d 野 有好多形上學，知識論，語言哲學嘅問題
唔係科學完全解答到

就算本科生都大把野未聽過架啦 冇乜好笑

（我知樓上應該想恥笑最近一篇講Doppler effect 嘅哲學文
我冇睇過篇文，亦唔係我專長，所以我唔會 comment)

巴打似係針對我第二點? (哲學學理果邊,我係第一點講左)
---
如果牟唐既角色係現代西方既哲學學者,咁我既諗法的確係雞蛋裡挑骨頭的
但牟唐對自己的自許絕對不限於此 佢地係想做「中國文化」既詮釋人 詮釋一套理想體系 (黎重振中國文化 對抗西方)
而且想用自己果套體系黎貫穿整個中國文化時(參〈中國文化與世界宣言〉) 咁就有問題了

(常人對「中國哲學」的期待 大概亦係重建一套通貫、可信靠既體系
但咁樣「通貫、可信靠既」保證 從來都無存在過 亦唔應該存在
朱子嘗言：「聖門無此法」 太過易簡係死路一條)

你明明只識打麻雀 重想理埋人游水既事 咁唔係好怪嗎
但或係買櫝還珠 個人覺得 衰就衰在 偏偏佢地好睇就好睇在依度
佢地既創新意義大於傳舊 (但一拍落舊果套 依個創新既意義唔係真係咁大 唔係點解同代唔少儒儒/學者對新儒學無興趣?)

(我多少覺得民國~50,60年代傳統學者有種無可厚非但過敏的危機意識
但令佢地係詮釋中國文化時多少過左火 同佢地係自身專業表現出黎既水平好唔同 當然亦有好多冷靜人
而家回顧返去 中國學術、文化其實一直都在傳承 傳承更不只在於少數精英
睇返過去既言論 果陣既人可以咁寫咁讀 今日既人咁寫咁讀絕對會仆街的)

(梁任公都呻過讀經學既人不嬲都係咁少 孰料中哲一出 經學(傳統儒學、文化、學術)更無出頭日了 )

聲波可以有幾形而上？
篇文睇到頭都大埋 衝擊我認知

一直認為 "metaphysics"翻譯做形而上學，係唔太準確，
大概你個問題，係唔理解 metaphysics 呢個範疇而來
中國哲學講嘅「形而上」，出自易經「形而上者為之道，形而下者為之器」
「形而上」往往等同「道」，無形之物，不存在於時空，亦係世界本原
但西方嘅 metaphysics 唔係只限於好似「道」呢d無形之物，世界本原
metaphysics 嘅興趣係，研究各種東西嘅存有問題，以及其性質

我唔太熟悉聲音呢個哲學問題，
所以你都係最好睇返Stanford Encyclopedia of Philosophy 講 sound呢篇文章
應該比較可靠
（我冇睇過個d 用中文寫嘅聲音哲學文章，所以我唔清楚佢地寫成點，
但如果你本身冇接觸開 metaphysics，覺得好抽象好難理解，實屬正常）

文中當中介紹左幾種刻劃 sound 嘅哲學理論
聲波 = 聲音，只係其中一種理論，每個理論都各自有唔同嘅考慮而發展出來
而文首已經指出，佢地係想探討聲音嘅各種性質：

The main issues which are on the table concern the nature of sounds. Sounds enter the content of auditory perception. But what are they? Are sounds individuals? Are they events? Are they properties of sounding objects? If they are events, what type of event are they? What is the relation between sounds and sounding objects? Temporal and causal features of sounds will be important in deciding these and related questions. However, it turns out that a fruitful way to organize these issues deals with the spatial properties of sounds.

緣起性空係乜黎？

謝分享

高質post lm

插一下咀
好耐以前睇過哲人哲語呢本書,內容唔記得曬啦,淨係記得作者話哲學就係問問題

皮笑肉不笑 即為偽
儒家當然唔會想你行此偽
但係 你要設想人地點睇你個樣
你話普通行出街都可以無問題
但如果係去人地屋企/見客 咁就算唔開心都唔應該表露出黎 唔係要笑 但起碼唔好眼神無力或兇惡

哲學上的(接近)人間樂土係如何? 大部分人都活得有價值?

其實哲學都有好多人間樂土
eg plato既理想國
aristotle 既幸福人生
孔子口中既堯舜時期

而共通點都可以話係活得有價值 又或者實現到人既價值

但現時物質主義或資本主義下錢奴都認為自己有價值, 為錢拼博, 物化自己成為機械人生產都唔緊要 , 咁又算唔算樂土?

其實唔需要用到樂土 純粹講馬克思既異化勞工就可以
異化勞工簡單黎講就係工人既價值唔能夠通過製造物實現 (如果實現到咁工人就會好開心，反之，則唔開心)
以前既工人所製造既野 就真係代表左佢自己 咁就體現到佢既價值
但係依家既人 eg富士康既普通員工 佢好難話佢手中既IPHONE係體現到佢價值
一黎佢只係做左一小小小部份 二黎無左佢 IPHONE都仲好可能整到

所以呢種大量異化勞工既時代 好難話係樂土

eg 基督教係講緊神有一個大計劃 咁人既意義就係信神得救成就神

但佛教唔講神 講識轉化/被執著迷住就係因為無明
無明即係無得解 唔知點解
咁試問無明邊度俾左人既意義出黎?
你可以覺得要回復於識 只係因為你知道執著=唔好 但唔代表咁樣係因為無明而有

可以講多少少 "係清醒狀態抽離自己以第三身角度睇(或者你可以叫幻想)或反思自己 ," 係咩意思?
即係你以第三身既視角去睇自己 定連視覺都無?

果個視覺應該係幻想, 即係你平時反思自己 跳出黎「睇」自己, 應該人人都試過, 應該全部都係幻想

ps:改左名 同一人

唯識說三自性
圓成實性
以他起性
遍計所執性

世界一開始由識變現出以他起性 即空
但識開始對空有執著 始生遍計所執性
何謂執著?
不明眼前之境只係識所變現
而識所變現既野都係無自性
無自性=空
無自性=不永遠存在 由外物組成(影響)
eg 你眼前既電腦唔係由世界一開始就存在 佢係由工程師 工人 不同物料組成 咁就係空

所以心經說空 一言概之 就係追求無分別智
我眼前既野係空 眼前既野就係非真實存在 眼前既野係由其他識所變現既野組成
簡言之 眼前之境空 眼前之境如幻假有

講得比較粗陋 邊度唔太明白我再補充

佛教有冇鬼神之說? 有冇講世界來源或者邊個造出黎同埋輪迴本質係咩 ? 成佛脫離輪迴最終係想得到快樂或樂土? 有冇解釋咩係快樂

你覺得係鋼之鍊金術師入面所講 一即是全 係現實世界代表緊啲咩嘢？

想知道哲學角度點睇sp

斯思葛派Stoicism 係咪最適合現代人?

呢種抽離既視角 我諗應該係人想放棄以主觀角度去諗事件時產生既想像 又唔可以因此稱為幻覺

佛教有冇鬼神之說?
要睇你鬼神定義係咩
如果你當天道/阿修羅係鬼神 咁你可以話有
但典型既答案應該係無鬼神之說 只有六道眾生之說
(最簡單講 佛都唔係神 只係覺悟者)

有冇講世界來源或者邊個造出黎同埋輪迴本質係咩 ?
以唯識黎講
就係識因無明變現

輪迴本質係咩意思?

佛脫離輪迴最終係想得到快樂或樂土?
佛見世間萬苦 得知有求快樂必有失落 由此提出苦集滅道以求去苦
最終目的就係涅槃 (回歸清淨)
但呢種狀態到底仲有無快樂/到底呢種狀態係點 其實有好多說法

以印度六派黎講

big bang就係一
由一生出萬物(全)

你可以想像big bang就係將一張卷起左既地毯打開
big bang=一張卷起左既地毯
依家=打開左既地毯

我唔知哲學角度點睇
我試下用自己角度講下

我設SP=無愛既兩人但恆常有經雙方同意既性行為
咁SP只係各取所需
但問題係
性欲呢樣野 到底有咩目的?
動物性咁講 就係為左繁殖 但SP又唔會咁
人性D講 就係為左表達愛意 兩者二合為一 但SP只有後者無前者
咁到底一個追求SP既人係咪被性欲所控制呢?
又或者我應該話 一個追求SP既人係咪為性交而性交呢?
如果係咁 我唔會話錯 但於我睇黎無咩意思 因為根本無實現到性欲既目的(實現到一個行為既目的會令該行為更有意義/快樂)

覺唔覺哲學好公廁
讀物理讀生物
轉個頭補個phd就做左哲學教授
講笑

我覺得無論存在主義定佛道
都只係改變人既思考
但情緒方面既問題先係主要導致人生既問題
當然讀得多哲學咁人闊達左 但唔開心還唔開心 呢d野都永遠解決唔到
人只不過係情緒驅使既奴隸

喺我眼中 stoicism就係將好多學派既可取之處結合既學派
我同意套落現代係幾好 但我唔會話最

我覺得無論存在主義定佛道
都只係改變人既思考
但情緒方面既問題先係主要導致人生既問題
當然讀得多哲學咁人闊達左 但唔開心還唔開心 呢d野都永遠解決唔到
人只不過係情緒驅使既奴隸

我認為改變人思考 足以改變人情緒
巴打你提到佛 咁我就以佛學作例
一個修佛之人 因佛學改變思考 佢仲會唔會輕易因為事件好壞而影響情緒?
我會因為一件事而唔開心 係因為我對該事有期望而我達到唔到
但如果我本來唔執著呢件事 仲會唔會產生呢種情緒 成為佢既奴隸?

呢排睇緊本叫How to be a stoic
講緊哲學係90% practice + 10% theory咁上下
問題係要將個種思考模式internalized真係好困難

拎失戀為例
現實好多野我都唔介懷 睇得好開(GPA 錢 前途 工作 朋友之類)
屌 結果一失戀都係撕心裂肺地痛
唯一可以麻痺自己就係不斷搵小說/電影睇
真係屌出聲

關於Utilitarianism既問題
你覺得pleasure同happiness係咪同一樣野來？
Hedonism話係同一樣野
但有人話pleasure應該係價值會高d

記得小學已經係到諗人生，生命呢類野
小學生無咩錢會鍾意去書局企下睇下書，啲書相比圖書館會新啲
記得睇到一本哲學書，有句最經典嘅"我思故我在"
細細個個陣就覺得好震撼
除咗發現咁簡單就證明到自己存在之外
(唔計到底係靈魂，定係只不過係大腦嘅運算而作出反應呢啲野先，雖然我覺得係後者 )
發現其他人同事物嘅存在原來咁難證明
可能呢27頁嘅回覆都只係我ff，所以存在，係幻象
可能我聽朝起身會好似科幻電影咁，有班科研人員圍住我，同我講你覺得呢個 programme 點呀？原來我係個測試員
呢個"世界"只有我嘅意識係真係存在，到底其他人係唔係真係有意識呢？
無深究哲學，只會亂諗野，如果1999唔好意思 ，有無人可以提下睇法呢？

內化當然難啦巴打
孔子十五而志於學
都要去到老年先知天命
普通人只要嘗試去做就可

知易行難 道理聽得明 唔代表用得到 一切盡力即可 最緊要記住道理為何 總有一日行到

你覺得pleasure同happiness係咪同一樣野來？
Hedonism話係同一樣野
雖然hedonism同utilitarianism應該都有好大關係
但呢D係名相問題，睇各派點定義
我印象中Hedonism唔係話pleasure同happiness一樣野
不過我唔係好熟呢方面
希望其他巴打可以補充下

講返效益主義
Utilitarianism starts from the basis that pleasure and happiness are intrinsically valuable, that pain and suffering are intrinsically disvaluable, and that anything else has value only in its causing happiness or preventing suffering (i.e. "instrumental", or as means to an end). This focus on happiness or pleasure as the ultimate end of moral decisions, makes it a type of Hedonism

But as a specific school of thought, it is generally credited to the English philosopher Jeremy Bentham. Bentham found pain and pleasure to be the only intrinsic values in the world, and this he derived the rule of utility: that the good is whatever brings the greatest happiness to the greatest number of people.

Mill argued that cultural, intellectual and spiritual pleasures are of greater value than mere physical pleasure as valued by a competent judge
from

如果上文係正確，咁效益主義最終目的就會係提高happiness，pleasure只係通向happiness既手段
而happiness = pleasure and the absence of pain
可見pleasure包括既範圍係細D

東方都叫哲學

笛卡兒既講法的確好吸引人
而佢建構左一個懷疑論既極限，就係無人可以懷疑自己既存在，因為當一個人懷疑緊，一個人一定思考緊，一個人思考緊，佢就一定存在。
所有世間萬物你都可以懷疑，甚至我既存在你都可以懷疑，但惟獨你唔可以否定自己既存在。
而笛卡兒係以論證上帝去論證萬物存在，other mind存在。
（當然，我唔覺得佢論證到，所以other mind既問題依然可以問）

但其實如果接受只有我存在，其實同唯識派好似（唯識就係只有識實在），而唯識處理人處世方式，就係同你講諸法皆空，如幻假有，你要做既就係唔執著於一D唔實在既野，應該努力去明白實在既道理，我諗呢個都係一種出路。

如果柏拉圖既理想國 亞里士多德既幸福人生都叫哲學
我睇唔出點解先秦諸子唔係哲學
孔子既己欲立而立人，已欲達而達人同已所不欲勿施於人就係西方講既金銀律
墨子同當今效益主義有異曲同工之妙
道家談君王治世 談去辯 談名相
你都可以去睇一睇印度六派／佛學 到底知識係咩 到底眼前既野係咩 呢D問題一早已經有討論

我唔介意人唔睇東方哲學，但如果笑稱東方無哲學真係一件好愚蠢既事。

其實問問題真係好重要
哲學家就係見到眼前既檯 就諗檯係咩 眼前既野係咪真
見到社會同自己睇法相左 又諗理想社會係點
見到人話一個人勇敢 就諗勇敢即係咩
見到天地 就諗由來
見到波叔做財爺做到咁 就諗點解世界唔係有能者居之 政治點解咁低賤

關於類似問題，近日睇左陳來〈中國哲學——話語體系與未來走向〉、〈關於「中國哲學」的若干問題淺議〉，覺得講得好好，或可參看
且摘原文如下：
「義理之學即是中國哲學，雖然其範圍與西方哲學有所不同，其問題亦與西方哲學有所不同，這不僅不妨礙其為中國的哲學，恰恰體現了哲學是共相和殊相的統一。所以，非西方的哲學家的重要工作之一，就是發展起一種廣義的“哲學”觀念，在世界範圍內推廣，解構在“哲學”這一概念理解上的西方中心立場，才能真正促進跨文化的哲學對話，發展二十一世紀的人類哲學智慧。如果未來的哲學理解，仍然受制於歐洲傳統或更狹小的“英美分析”傳統，而哲學的人文智慧和價值導向無法體現，那麼二十一世紀人類的前途將不會比二十世紀更好。」

「中國哲學有許多名，所謂“義理之學”，“道學”，“玄學”，“理學”，“通幾”之學等等面對西方強勢文明，不少人質疑：中國有哲學嗎？卻很少有人反過來問：西方或歐洲有“義理之學”嗎有“玄學”嗎?有“理學”嗎?乃至有“形而上學”嗎?如果以中國的義理之學，玄學，理學，道學等為標準，西方世界沒有一個民族的哲學完全合乎這個標準。

但我們能否說西方沒有“形而上學”，沒有“道學”，沒有“理學”，沒有“玄學”呢？當然不能。因為西方哲人同樣有形而上的追求，有玄學的思考，其中有道，也有理。在今天，“中國哲學”作為一個名言，它是對“義理之學”，“玄學”，“道學”等等的通稱，而“義理之學”，“玄學”，“道學”，“理學“等等是對”中國哲學“的分殊之表現或特殊之展現。」

原文(簡體警告)：

不過我有個小問題 以學科黎講 點解哲學唔應該跟哂西方 但科學/數學方面會無「中國的」呢(而家中國的數學/科學基本只有知識史的意義)？
原因我隱約明白 但諗得唔太透

我估係因為數學同科學就係一層一層咁推翻以前
如果過時就會成套唔要
eg aristotle都有成套物理學 但依家基本上都無人會以佢為基礎

所以中國係有數學/科學 甚至以前科技黎講可能以前中國比其他地方仲要先進 但一黎到清朝以後 中國既科技就變左二流 而大家都一齊去跟西方嗰套 無人再去理過時既數學科學

利申只係估

聽人講現時懷疑主義同相對主義站唔住腳 , 可以講講嗎

對感情既野睇法有冇唔同？例如？

我想知你地d paper係寫乜
同埋讀哲學係咪代表要你讀哂各門各派 不論中西？

我好好奇讀哲學有咩用 有時候睇名哲學家既論述 到後世被好多人challenge 咁讀來幹什麼？

主要係，15xx年 - 18xx年，西方數學，科學嘅進步嘅速度太過驚人
可以叫做科學革命
自此就冇咩必要講咩 中國科學，埃及數學，印度數學咁
譬如，Newtonian mechanics嘅出現，可以話震驚當時西方思想界
就算而家有好多新嘅理論，讀物理一定要識 Newtonian mechanics
生物學又有 Darwin 嘅 evolution
（社會科學就冇咁勁，所以暫且不論）

數學就冇一個咁嘅核心理論，
但 17世紀，當時發明嘅 Cartesian coordinate system, 微積分等 係科學上都好多應用
受惠於科學上嘅成功

另一個原因，係好多人好鐘意西方嘅公理系統，覺得好有條理
好似幾何學，西方數學家一直圍繞，歐幾里德幾何嘅平行公理來研究
去到近代發展出非歐幾何
但其實好似埃及，印度，中國都唔係冇幾何學，但冇咁有系統
好多數學家接觸完幾何學嘅公理系統，都會被呢種方法吸引
所以，去到近代，好多數學家企圖公理化唔同數學範疇
被公理化嘅數學，自然開始成為好多數學嘅正統

而且，去到 19世紀，西方好多關於數學基礎嘅範圍，如 set theory, logic 相繼出現
好似 set theory，好多人認為係數學嘅基礎
又以邏輯學為例，中國墨家，名家，印度嘅佛教等 都有研究類似嘅問題
但自20世紀， Frege, Russell 等人建立嘅現代邏輯學，已經冇咩必要講咩中國邏輯
反正，研究邏輯學，你必須要學西方，但冇咩必要學墨家名家嘅野

哲學，冇一個咁嘅咁核心嘅理論
就算你話一定要識柏拉圖，亞氏，笛卡兒，康德
就算搞中國哲學都要識好多康德嘅野，都冇話中國哲學係以康德哲學為基礎
不過，其實而家「中國哲學」已經十分洋化，而且都係思想史為主，
我都唔覺有乜當代中國哲學發展，前人未見過嘅創新，除左引入西方哲學嘅東西；
反而西方哲學，相距十年廿年已經有好多新野，
所以，「中國哲學」雖然有呢樣野，但都係好有研究思想史嘅意味

冇咩用架 好多野都係得個知字
唔係下下讀左 就有咩得著用處
有興趣咪讀，冇咪唔讀
好奇咪想知，想讀，我好奇心重咁解
搵答案，要建立（至少自己都滿意）嘅論述，要好多時間
人地 challenge， 又唔一定係冇得兜，有時咪想睇下d哲學家點回應
有時睇完 咪心諗：咁都兜到 勁
哲學就係一個好複雜嘅學問，好多問題係好開放性，又牽涉好多唔同學科，
有時都要識下其他學科嘅野
所以讀完本科，大概都唔會有咩好嘅哲學見解

香港讀哲學，咪要你至少都必須下一d中國哲學史咁 西方哲學史咁
讀晒就唔會，我讀左十年哲學 都大把野唔識 未讀過

寫 paper 有 d自定題目，有 d係教授定題目，
寫畢業論文 咪同教授討論完下，自定題目
寫文咪討論下哲學問題，研究下哲學家 d論證，解答講唔講得通
唔同範圍有唔同問題 好難咁空泛而論

可唔可以簡單明瞭咁講下康德主要思想

所以問問題,有時係重要過答案本身
如果社會大眾都敢於就社會所發生的事、的爭議問問題,勇於思考,而不是怕煩惱,一味將問問題的責任交畀政客、高官,將對方所給的答案囫圇吞棗,社會就會變得好好多

其實都係老生常談,都係想講獨立思考先係民主社會的基石

樓主對自殺有咩睇法？
你對壓力、抑鬱症等唔同原因既自殺有冇唔同立場？

一直想知道多啲哲學家點睇自殺
最近睇緊卡繆既The myth of Sisyphus
但好似唔貼近我想了解嗰方面既嘢

點睇自殺係想問自殺岩定唔岩? 咁呢樣就係道德哲學既範疇

功利主義者會答你: 自殺令你解脫痛苦, 但令你身邊人傷心, 身邊人數量 > 你, 所以不道德

自由至上主義會答你: 同賣淫是否符合道德一樣, 身體係你既, 你有自由選擇, 任何選擇都係符合道德

義務論會答你: 自殺係為殺自己來解脫痛苦, 目的係解脫痛苦, 殺自己係手段, 即係將你 (人) 當成達到目的既手段, 不尊重人即不符合道德

以上只係講幾個簡單理論既睇法, 三個角度都會有人反駁, 無絕對正確

但係你講既係咪適用喺所有情況？
例如抑鬱症已經被負面情況支配左先會輕生
咁仲受唔受到以上既theories所規範？

介唔介意講下你講緊邊種懷疑論/相對主義

未得到時就盡力去得到
得到時唔好怕失去
失去時唔好執著去得到

好多時paper都無題目 隨你諗
理論上係要讀晒中西

讀哲學純粹係令自己諗野闊d
俾人challenge其實無咩所謂 思辨中先學到野
a哲學家咁講 原來會畀b咁樣駁 b又畀c駁
咁就可以睇到各人可取之處

呢d交俾其他巴打 我唔獻醜

我思故我在

雖然我知道家道教唔係同一樣野, 但點解道家自然無為, 會引出道教信神, 仲要信咁多個神, 仲要追求長生不老

鍾意道家, 但非常唔鍾意道教

去到一d極端例子既時侯，以上理論就完全說服唔到人，例如：

功利主義既睇法係快樂人數 ＞ 不快樂人數就符合道德。咁如果全人類都要殺個細路，咁殺細路就符合道德？

自由至上主義既睇法係只要雙方都係你情我願，做咩都無所謂。咁既話政府唔應該幫樓市降溫bo（自由市場原則）？

義務論既睇法就複雜d，最核心講既就係要尊重人權，唔可以利用人。咁藥物臨床測試都係不道德（利用人命去測試藥物成效）？

回應返你講抑鬱症，需要搞清楚既係自殺既原因唔係抑鬱症，而係負面情緒，而動機係解脫痛苦，就動機至行動黎睇個選擇權係屬於自由，所以應用返呢3個理論係無問題，至於你覺得邊方面既講法有說服力d就因人而異

學完有咩用？
好唔好讀？
有咩讀？

仲有無為而無不為, 依句野係點解?

同埋老子同莊子對道家既睇法其實係咪有少少唔同?

話東方無哲學的
其實有冇真係讀過哲學

巴打想表達咩？

道教既出現要同中國傳統原始宗教一齊去講 你可以理解做原始宗教為左保留自己而用左道家去裝飾自己

通常一個行為過到哂
功利主義 義務論 同 德性倫理學
很可能道德上 至少唔係一個不道德的行為
（通常only)

人嘅存在同神嘅存在有咩分別
耶撚話耶神跟自己黎做咁姐係本質100%match 人做嘅事同人做一樣？ 人錯係因為神嘅dna問題

點睇 To have or To be 呢樣野？

我同意唔同情況下既自殺要有唔同考慮

EG一個人有身體上無可避免既痛 漸凍人／植物人／癌症末期 咁我地都會話PAS對佢地黎講係好事

但如果去到情緒問題
情緒問題有部分係可以醫到／用藥係可以抑制住
所以依家應該針對返醫唔到既情緒問題
如果係咁既情況 我唔認為佢無權自殺
如果對佢黎講每日既精神狀態都係畀人追斬緊咁 但佢都好有理由去結束痛苦

功利主義既睇法係快樂人數 ＞ 不快樂人數就符合道德。咁如果全人類都要殺個細路，咁殺細路就符合道德？
咁依家講緊自殺BO巴打 殺唔殺細路同utilitarianism可唔可以合理化自殺無關

答過了
唔好讀 要讀D德國佬既英文
都大概答過了

如果要讀哂咁多學說同學派
我諗我輪迴五六世都未學完
只未計要理解到
一個康德都有排你玩 crossover 埋孟子
我諗可以搞你幾年....

paper題目可以好離地
就好似我咁「當代儒家思想與西方非人類中心主義對機械人的道德考量」
離地離撚到仆街

其實我都講過 不過今次試下詳細咁講 我遲下會再開POST詳細咁講
我呢個解法 係新儒家將儒道合一咁講

要明白為無為，就要記得「為者敗之，執者失之」
第一個為字係解do，而後面既「無為」就係否定刻意既意思

道家出現係因為道家想回應儒家僵化問題

大道廢，有仁義。智慧出，有大偽。六親不和，有孝慈。國家昏亂，有忠臣。《道德經。第十八章》
法令滋彰，盜賊多有。《道德經。第五十七章》

老子認為因為人刻意(大道廢），先會講到仁義，當有刻意既仁義出現就會有好大問題

儒家成日口口聲講禮，但如果因為禮而行禮，咪變咗刻意，一刻意就唔係用真誠嘅心去行事，就算行咗禮都唔係行咗真正嘅禮，咁嘅禮只會帶黎混亂。一個聖人行禮並唔係因為有禮呢樣野存在，而係因為佢會自然地會去行禮，當中唔係因為禮嘅限制，只係單純咁自然順住本心咁去做，咁咩叫自然順著本心去做?其實我地每日都一定做緊一樣自然順著本心嘅事，即係呼吸，如果我地諗住呼吸呢樣野，呼吸就會變咗不自然，只有當我地唔去諗呼吸，呼吸先會喺最自然嘅狀態。我再試下用孟子嘅孺子將入於井黎講，救人嘅心唔係因為外在條件又或者我覺得自己應該點做，而係我自然會去救孺子，到我後黎反省先知原來係四端之心推動我去做，呢個就係老子講嘅自然。所以當我地一講仁義，真正嘅仁義就會消失，真正嘅仁義係唔需要去講去諗，自然就做到，呢個就係「為者敗之，執者失之」嘅真意，刻意去做就做唔到，執著於有就會失去。因此當我地成日講孝悌仁義禮智，其實就係講緊我地無孝悌仁義禮智。

老子通過否定儒家嘅「為」（仁義禮智）提醒我地要達到「無為」，但無為唔係認為仁義禮智呢樣野本質上係錯，而係當我地受到任何限制或執著而去行仁義禮智，就係為，其實無為都會做無受到限制或執著嘅仁義禮智嘅行為

如果要用最簡單嘅方式去講就係人應該去除應該同唔應該嘅諗法，咁就會「無為」同「無不為」，你就自然會行出（為）道（無為）。老子想提醒我地減少有為嘅想法，因為有為往往會局限，甚或誤導我地。

----
其實好多說法 但主流係老莊思想其實都有唔同 但大體上都相容

呢個都未嘗唔係好方法

唔會係本質100%match啦
最基本神係永恆 但人有限 神全能 人非全能
我估係純粹copy咁既形式去做人

錯係因為神嘅dna問題
人做錯事係因為食左禁果 唔食既話應該係唔會做錯事

明白咗好多 唔該巴打

道可道, 非常道, 應該都係類似咁既意思?

呢個例子只係解釋返唔同理論都會有佢矛盾/無說服力既例子, 無絕對正確

去到自殺問題, 一開始回應果位巴打時我就用呢3個理論去解釋一下, 基本上除左自由至上主義之外, 其他支持自殺既論據都好難係道德討論上站得住腳, 最大原因係界定唔到邊種程度既痛苦自殺先符合道德

呢d爭論都係道德哲學常見, 因為有時多數人既判斷變左情緒主導, 與道德有分歧

講得岩, 但過得哂通常都係講緊最低限度既道德行為, 例如劫殺呢d

去到高限度d既道德行為就愈大爭議, 好多時都係睇邊個理論更說服大眾, 或者最少人反駁到

(再問一下，就算係哲學，例如非洲原始部落有某種人生觀/形上觀，我地都唔會當佢地係「嚴格」既哲學，當中分別，又係點黎？)

中國哲學「無大突破」、「無大創新」依個講法，我覺得可以有細緻D既討論，姑且胡寫一番，無咩組織，切勿見怪：

首先不妨由一個問題開始：西方的希臘古典哲學、中世紀經院哲學，近年有創新或大突破嗎？
或者咁講，當西方哲學家研究希臘古典哲學、中世紀經院哲學時，佢地係研究D咩呢？

非台兄講中國哲學似思想史，依句說話係無錯的
畢竟佢就係針對古典文本黎搞既學科
就研究黎講，文本本身得咁多，翻黎覆去唔會有特別大新意
另一方面黎講，就係學科本身已經相當成熟，唔容易又唔需要再有咁大既突破
(畢竟上面都提過，「哲學」唔等於「哲學研究」，亦唔係科學，唔需要咁趨時的)
進路唔係無：一係就搞冷門哲學家 (陳來篇文提過王夫之既思想，而家(當時)既學者其實都未搞明白)，一係就同現代做對比，一係就用新理論(例如身體觀)
但搞黎搞去 材料始終都係舊文本 其實好難怪話無石破天驚既發展 (你將孔子講到變福柯，唔係唔得，但後果自負)

哲學既發展離唔開其他學科以及社會發展
好似17世紀科學既發展引出理性主義,19、20世紀的科學哲學、語言哲學等
要我講 16,17世紀以降的新哲學同中世紀/古典哲學根本唔係同一樣野黎
佢地關心的問題、思路基本係唔一樣的

再返到點解「中國哲學無創新」既問題 我覺得某程度係因為中國社會發展係跟住西方走的
畢竟西方係學術、社會發展都領先中國 佢地提出的「現代社會的」哲學問題某程度已經規定左現代中國哲學家要研究既範圍
若中國要重新發展自己的「哲學」，咁恐怕佢既社會要有新發展，消化了西方話語，而學科有深厚積累後先得
咁算唔算太遙遠？從歷史看，新哲學的出現本來就不常有罷
(退一步講，就算現代中國哲學家成功建構一個topic、甚至幾個topic,新topic會唔會重係我地諗既「中國式哲學」？大概唔會
不過話說回來，係今日中國人仍有無機會提出「中國式的新哲學問題」？依樣就唔敢講了)

咁樣講，中國哲學係咪只有思想史既意義？
我覺得咁樣係搞亂左「哲學」同「哲學研究」兩回事
而「哲學」既意義，對每個人都唔同，若想對你有啟迪、使你有成長，咁我諗中國哲學仍係好價值的
(中國哲學重視生命體驗，唔係讀咩諗咩都係哂氣，依樣係真的 )

人出世為左咩?
點解你會存在呢個世上??

想請教下哲學點理解「自我」依一回事
小弟近日體會到無同世界聯繫既自我(即係將外在一切抽離)基本係死路一條
如講人生意義，將「外在」抽離到極，最後既「自我」根本咩都唔需要
人到這地步 自然無所謂價值可言
但與世界聯繫 卻又感受到世界對「自我」既異化 到頭來「價值」仍然落空

咁不同哲學家所理解、分析既「自我」又係邊一回事？
佢地又點睇「我」同世界既關係？

1) 老實講 我唔清楚有冇非洲哲學
至少我唔敢講話冇，亦唔敢講話佢地個 d人生觀 形上學（如果有）唔係哲學
事實上，只係我地主流讀嘅哲學史，唔太理會非洲思想
點解主流嘅哲學史，冇乜呢d介紹？
一，有可能，好多西方嘅哲學史家，都唔認識非洲思想
二，有可能，哲學史家刻意排除在外，但佢地排除在外嘅理據充唔充分？我唔清楚
三，哲學史有時係有一種宣傳意味。
以笛卡兒為例，今時今日好多人認為佢係現代哲學之父 （主要受黑格爾同叔本華嘅宣傳）
但佢係佢嘅時代，係冇呢種咁高嘅地位
事實上，好多佢當時嘅哲學家，認為笛卡兒嘅作品冇乜原創性
佢嘅思想，唔少部分來自其他哲學家，包括唔少我地唔熟悉女性嘅哲學家
部分女性主義者，批評哲學史太忽略女性哲學家
基於呢d情況，有冇非洲哲學呢個問題，我地的確要小心，唔應該輕易判斷冇非洲哲學

2) //16,17世紀以降的新哲學同中世紀/古典哲學根本唔係同一樣野黎
佢地關心的問題、思路基本係唔一樣的//

基本上，我絕對認同，唔同時代，哲學地關心的問題、思路，研究方式係唔一樣
甚至我會話係唔同嘅活動，之所以仍然叫做哲學，未必有乜「哲學的本質」，只係環環相扣，前一環，與後一環相似，如此發展落去，但再之後嘅環，是否與之前有相同之處？大概沒有

//西方哲學家研究希臘古典哲學、中世紀經院哲學時//

3) //首先不妨由一個問題開始：西方的希臘古典哲學、中世紀經院哲學，近年有創新或大突破嗎？
或者咁講，當西方哲學家研究希臘古典哲學、中世紀經院哲學時，佢地係研究D咩呢？//

我講嘅創新，未必要係終極答案，
有新嘅進路，啟發，都可以係新

試考慮好似哲學史一d出名嘅哲學家， David Hume, Kant, Nietzsche, Wittgenstein等等。有
去到現今，仍然會有哲學家自稱嘅哲學理論，方法，進路等係 Humean, Kantian, Nietzchean, Wittgensteinian 等，可以話呢d留名哲學史嘅哲學家，開拓出前人未見過嘅進路，方向。
呢d 可以話係哲學上有好大成就

當然你都可以話朱熹，王陽明，去到牟唐，勞思光之類，都有各自唔同嘅哲學進路；
但中國哲學整體，冇西方咁五花八門，百花盛開，
去到當代近數十年，直情冇

4) 其實做到以上咁已經十分之難，所以我亦唔會只係將「創新」，局限成咁

中國道德哲學嘅發展，（頂盡）可以話類似道德哲學嘅 virtue ethics嘅發展咁 。
virtue ethics早係希臘時代已經有
但現代來講，多左好多唔同嘅進路：

Over the past thirty-five years most of those contributing to the revival of virtue ethics have worked within a neo-Aristotelian, eudaimonist framework. However, as noted in section 2, other forms of virtue ethics have begun to emerge. Theorists have begun to turn to philosophers like Hutcheson, Hume, Nietzsche, Martineau, and Heidegger for resources they might use to develop alternatives (see Russell 2006; Swanton 2013 and 2015; Taylor 2015; and Harcourt 2015). Others have turned their attention eastward, exploring Confucian, Buddhist, and Hindu traditions (Yu 2007; Slingerland 2011; Finnigan and Tanaka 2011; McRae 2012; Angle and Slote 2013; Davis 2014; Flanagan 2015; Perrett and Pettigrove 2015; and Sim 2015). These explorations promise to open up new avenues for the development of virtue ethics.

呢種發展，都係利用前人嘅思想去發展哲學理論
當然，中國哲學，可能發展得更加緩慢，同冇引入咁多唔同哲學家嘅思想
現時研究中國哲學，都係來來去去非儒即道，而且以儒家為主，十分單調

5) 形上學，中西都有，
去到當代分析哲學嘅形上學，可以話極其精細，甚至係每十年廿年，都有新嘅東西出現
佢地研究形上學嘅細緻程度，嚴謹程度，可以話超越晒古今中外
中國哲學係形上學嘅發展，就似乎十分呆滯
當然，牟宗三個D 又會話 西方個D 叫實態形上學，中國個種叫境界形上學云云，
但冇咩所謂，好似西方，由古至今，都討論神存不存在
以著名嘅 ontological argument為例：

[url]
[/url]

去到現代，更加多左好多唔同版本，而且係更加 philosophically interesting

In more recent times, Kurt Gödel, Charles Hartshorne, Norman Malcolm and Alvin Plantinga have all presented much-discussed ontological arguments which bear interesting connections to the earlier arguments of St. Anselm, Descartes and Leibniz. Of these, the most interesting are those of Gödel and Plantinga

如果做到咁，已經算係推陳出新，反觀中國哲學嘅形上學，似乎都未必有呢種創新

6) //「哲學」既意義，對每個人都唔同，若想對你有啟迪、使你有成長，咁我諗中國哲學仍係好價值的 //

當然，但要成為哲學家 （即使唔係好似尼采講嘅真正哲學家，而只係哲學學者），都唔會只係啟迪自己，都要有自己嘅「學」

我對哲學家呢個理解，暫時好寬鬆，外國人叫 philosopher 純粹係研究哲學嘅人就係。
如果要做到好似尼采講嘅真正哲學家，更加高標準，更加唔可以只係研究哲學史，純粹有個人感悟，更加要有真實嘅洞見

//現時研究中國哲學，都係來來去去非儒即道，而且以儒家為主，十分單調 //

頂盡加多個佛家
（墨家名家法家之類已經好少人理）

（而且研究中國哲學嘅學界，好多時都係以唐牟為尊
唔太容得下異見 ）

又可以參考呢個調查 The most important Western philosophers of all time?
（調查對象係哲學教授）

當中頭 30 位，Wittgenstein, Frege , Russell , Quine, Kripke, Rawls , Carnap , D.K. Lewis 等等都係近一百年嘅哲學家

當然，以成個西方來比，自然多過中國好多，
但以呢堆人嘅哲學見解，好多時都係前人未見過，
所以唔以量計，純粹考慮有冇好似呢堆人嘅創新，貢獻，中國哲學都未必有

（有人可能會問，點解近一百年，全部都係分析哲學家；
其實成個 list 有 87個哲學家，都有包括歐陸哲學家，
但Leiterreports 本身較多分析哲學家睇，呢個係其中一個解釋）

Rawls 呢個哲學家，又係一個好有趣嘅例子
（如果唔熟悉佢，可以上網搵下簡介，中文世界已經有好多介紹佢嘅文章，
所以我唔會花太多文字，去介紹佢嘅理論）

社會契約論，就老早幾百年前都有 （Hobbes, Locke等人）
Rawls嘅正義論，都係一種contractarianism
但點解佢有咁重要嘅地位？

可以參考一段異見：

Raymond Geuss指出，好多人認為 Rawls 係 70年代復興左政治哲學
而佢地認為二戰之時，政治哲學已死
而 Geuss 認為佢地係錯，因為二戰個時
左翼有 Sartre, Camus, de Beauvoir and Merleau-Ponty, Debord, Foucault
右翼亦有 Popper, Hayek, Leo Strauss and Oakeshott

而佢話，佢嘅博士論文老師，認為 Rawls 嘅著作只有學術價值，而佢係同意：
he told me that no one would need to read it because it was of merely academic interest—an exercise in trying to mobilize some half-understood fragments of Kant to give a better foundation to American ideology than utilitarianism had been able to provide. Many will think that that was a misjudgment, but I think it was prescient.

不過， Geuss 承認 Rawls 係學術上，啟發左後來嘅政治哲學如何進行政哲嘅思考

Rawls did in fact eventually establish a well-functioning academic industry which was quickly routinized and which preempted much of the space that might have been used for original political thinking. He was one of the forerunners of the great countermovement, proleptically outlining a philosophical version of what came to be known as the “trickle-down” theory.

（對 Rawls 有興趣，可以睇埋留言嘅討論，亦都有人批評 Geuss, 或同情 Geuss嘅睇法）

無論如何，Rawls 套正義論，好多東西係創新，
如無知之幕，reflective equilibrium
reflective equilibrium 雖然係來自科學哲學家 Nelson Goodman 嘅東西，
但Rawls 引入呢種reflective equilibrium 哲學方法，可以話革新左社會契約論嘅進路，避開左 Hobbes, Locke 等人嘅契約論所面對嘅問題

我唔反對引入其他哲學家嘅思想，
問題係，西方哲學家好多時即使引入前人思想，
都有自己獨特嘅見解，會有好多 original 嘅哲思
而家研究中國哲學嘅人，好多時都唔係朝住呢個方向去行，更加唔好講要有突破性嘅創見
欠缺有自己風格嘅哲思

當然，唐牟已經算唔錯，雖然都係儒家
我主要針對嘅中國哲學學界，係而家係冇乜有原創思想嘅哲人出現
而且整個學界嘅方向係單調，
而家好多時只係討論下唐牟勞思光之類嘅東西
一係解下其他經典，道佛又好

好似尼采咁，佢關心嘅係文化問題
佢推崇希臘悲劇文化，但都唔係只係為前人做注腳咁無聊

rawlsian theory個種系統性唔係歐陸個班左翼social theorists可以比。rawls最重要的貢獻係政治哲學上的methodology。

世界邊有公平 只有做到盡量 加上全球財團玩晒 可以控制番政府 有民主都唔會公平

學者應該政治哲學正義論果d

人係理性還是感性「主導」?

個問題好大
支持就有好多經濟學家，其中當然有經濟學之父 Adam Smith,
19世紀有 Malthus, Ricardo, 海耶斯
20世紀 有唔同嘅經濟學學派都支持，好似奧地利學派，芝加哥學派，海耶斯，凱恩斯等

批評資本主義....當然有馬克思 思格斯 以及種種嘅馬克思主義者
比較溫和有，Rawls 嘅正義論
都有d 效應主義者，好似 J.S. Mill 反對資本主義

先秦個時 已經有方士當莊子「藐姑射之山，有神人居焉」係真有其事
真係會上山，或者出海搵神仙
史記 封禪書都有記載... 當然最出名就秦始皇派方士出海

呢d人亦唔只係受老莊影響，老莊係南方嘅道家
北方齊國嘅稷下學宮 係好黃老道家
吸收左黃老道家 講陰陽五行嘅思想
當然又有吸除好多民間宗教個D 鬼神之說...

Thanks

搵唔搵到食？

道可道, 非常道 個著重點應該係放喺道係一樣時刻轉變 而無名稱既野

我明白
只係效益主義於殺無辜既人時唔合理 唔代表佢用唔到落自殺

出世就係為左尋找意義

呢點其實真係好可惜

小弟近日體會到無同世界聯繫既自我(即係將外在一切抽離)基本係死路一條
如講人生意義，將「外在」抽離到極，最後既「自我」根本咩都唔需要
人到這地步 自然無所謂價值可言
但與世界聯繫 卻又感受到世界對「自我」既異化 到頭來「價值」仍然落空

巴打你呢個講法十分好 我都好同意 我試下用最離地既佛教黎回應
佛教認為所謂自我其實都只係一樣假既野 因為自我只係由於各事各物因緣起而成
但就算係咁 就算知道我係空 人又係空 佛陀覺悟左之後 佢都唔係去深山自己成佛
而係踏步返去社會 同常人說法 同常人生活
呢點就同中國古代聖人好似 「夫聖人雖在廟堂之上,然其心無異於山林之中」
聖人係明白左道理 但佢都會步入塵土 而佢既心於塵世其實同於山林之中係無分別
大約就係身在俗世而心超脫

原因我諗就係人既自我同人與人之間既關係好密切 或者分唔開
從一出世 人就可以單靠自己生存
人要認識自己 就係去同人相處
世界有可能令自我污染 但世界都建立住自我
而被污染與否 就由自我決定

利申同意亞里士多德所講 "Man is by nature a social animal"

通常都係感情主導 都係人之常情

如果係理想狀態既資本主義 其實都幾公平
因為佢令人做野同收獲得到一個好既掛鉤
eg我付出左A成本＋B勞力 咁我就得到成正比既收益
咁勁人就喺上流 普通人又可以得到合理收入
Adam Smith口中既資本主義甚至可以共同令社會漸漸富裕

nope

係我蠢定係logicism好撚難明

有咩唔明？

假設我信無神 無創造者 是否一種信仰?

Assumption上係要Prefect Competition market再連上 demand Supply的Equilibrium point 就可以Market控制返商人 但現實中Price setter係商人
同埋係到諗緊 公司會唔會因為資本社會的影響下 好難做到一個有效的 Corporate social responsibility 還是叫做得個樣做下野
仲有 有效=道德
好煩的係資本係放入政治分析多 要從商家方面著手 就要好清楚資本係點樣

我諗無神論 會好易拉落去Relativism 同埋Naturalism

神的其中一個特點係教化同要用佢果套絕對的Universal Moral
唔容易接受其他人的道德觀

無神論會連上你的價值觀係唔係絕對
如果唔係就容易接受到他人觀點
但如果你覺得自己一定正確
咁點為知你的Stand Point？

而且無神論會引起 進化論同社會進步

宗教上係有純化人的能力
然後進化論好想搵到人係唔係有進化
可惜暫時係Journal 只搵到動物可從Wild到Pet
Thesis的 人類學上
科學家暫未係人類有文明後
都未搵到好真實的答案
例如生理同心理的變化
都仲係哲學思想的假定Hyp.

功課上有睇過少少 唔係專家 純討論

依樣未必係哲學黎(似社科野多) 中學ECON都教過

(抄返教科書講) 自由同公平大致係對立的
市場自由、社會自由就意味放任競爭 最後就係(市場規則、意義下的)優勝劣敗
而且勝者可以佔據社會資源 取得更大優勢 最後形成良性循環 就好似雪球咁
(個人資本既增長率>社會平均既增長率,結果必然係財富集中)
若無政策或其他手段平衡/再分配.不均的情況必然會拉大

當然啦 實際情況係更加複雜
例如效率高、經濟增長良好既社會可以拉高平均生活水平(例子如大陸，但依個論述未必適合已發展國家)
經濟進步可以帶來社會進步(如67暴動後的香港，麥理浩爵士係71年香港節開幕儀式講「香港終於有錢到可以比市民享受閒暇/福利啦~」。49到71年，都有約20年。而當時既「改革」到而家睇落又要再進一步 至於經濟改革、社會改革又有前提 就係政治穩定、清明... )
收入均等或機會均等既問題
要詳講/細講就超出自己範圍 期望有社科專業既巴打講落去

其實我比較想知現代(西方)既觀點
畢竟現代社會同古代唔同
古典既範式到而家未必盡合

例如儒家同佛"學"係古代多少都係精英既思想
代表人物都係社會成功人仕 做既事可能都係社會大事 咁梗係可以講「身在俗世而心超脫」啦
或者
亞里士多德既"Man"多少都係針對有政治力量既城邦公民 而唔係奴隸、自由人
問題係今日"我"一介蟻民，打份西工，做做義工捐下錢，有D個人興趣娛樂
但未必參與到社會、政治方面的事，眼前有人際、經濟各種問題 生活似半死不活咁
依個情況下，知識、道德對"個人"黎講 似乎意義唔大，價值亦似無從實現
係咁既情況下，「信仰」或者會救到人，但今日既哲人又會點回應?

古今有咩哲學家主張虛無主義?

佢地唔自尋短見原因係?

另佢地係咪一般都信奉唯物同無神論?

咁當一個人遇上問題嘅時候
如果我係為佢著想，用佢一貫嘅做法
去推論出佢當下應該要做嘅事，並講畀佢聽
咁樣係咪已經牽涉咗我對佢嘅既有印象
因此已經唔屬於「唔用自己去決定」？

好似有個哲學家真係講過：「別忘了，人終有一死」

我是誰？
點解我存在？

西方就
蘇菲世界，最基本
超譯尼采，比較深
東方就等樓主解答
不過都不外乎儒道墨法嘅代表會

超譯尼采

東方上youtube去人文網台hkshp聽下d人講下 入門幾好

要睇存在主義~?

點先知道我地呢刻係咪發緊夢？我地會唔會好似遊戲角色咁，所有決定、活動同思想其實係俾一個玩家控制緊？

繼續留名

可否解釋下 現象學

點解唯我論唔成立? 我成日覺得任何野除我意識之外都係虛幻

所以，你呢個問題係自言自語？

我成日覺得唯我論同桶中大腦好似, 都係證唔到

自言自語呢到唔係幾明 不過我知道你個人存在 但唔肯定係咪都係我腦既幻像 (可能五感)

ps:未google睇唯我論d反駁 , 其實有冇哲學家buy

唯我論，可以話係一種對 other minds 嘅懷疑論
桶中腦，就係一種對外在世界嘅懷疑論
兩者嘅分別，在於否定唔同範疇嘅人類知識
如果你係 other minds 嘅懷疑論者，你唔知 other minds 是否存在
如果你係外在世界懷疑論者，你唔知外在世界存唔存在

外在世界懷疑論嘅論證，其中一個前提係：
如果你知道「我存在」（或知道任何關於外在世界嘅事情），你知道我唔係夢境，幻覺，桶中腦製造出來
當然，就算你係桶中腦，唔意味住我唔存在
但咁樣意味住你唔知道我存在與否

如果你係信奉懷疑論，你基本上唔太可能正常生活
譬如， 雖然可能你仍然相信我存在，但你唔認為自己有充分嘅理由相信我存在，
你點解要係度問問題？
（試比較正常人 同有幻覺嘅精神病人。我地咩情況會判斷一個人認為呢個世界係幻覺，咩情況會認為呢個人唔認為呢個世界係幻覺？）

哲學係點睇同性戀？同性戀究竟道唔道德？

如果你係信奉懷疑論，你基本上唔太可能正常生活
----
未必既，就算係否定自我知覺既懷疑論者都可以接受相對價值。任生命體驗係一場遊戲或幻覺，遊戲亦有佢既規則(如「正常人」亦只係某些寬鬆規則下的內涵，該規則固然有其邏輯，但此邏輯常有變動，其「絕對性」亦難說起)(唔知係咪錯覺，非台兄似乎好注重「正常」依個概念？)。如莊周夢蝶，為莊周即過人的日子，為蝴蝶即暢遊花中。若無所謂一真，任遊戲夢幻有千萬異相，又有何妨？

(跳出黎講，現代人本質上多少都係懷疑論者，就算點標舉某價值、信仰，恐怕心底都唔會相信佢係唯一的、正確的方向，但日子又咪咁過？
再跳出黎講，古人何嘗唔需要處理價值無絕對、落空既問題？現代常講存在主義，但照我睇，佛陀耶蘇孔子，恐怕本身就係最徹底的存在主義者
再再跳出黎，講依個世界邊有咁多野有得證?果堆「前提」，咩世界係咪幻覺、「我」到底存唔存在?點有得證?證黎做咩?你證到係幻覺，又係努力修持；證到係實有，又係努力修持。要過「唔正常生活」既人，信奉咩都會「死」)

1) 我地只係講緊外在世界懷疑論，他者懷疑論
我可能會係其他討論，將呢d哲學，拉上其他道德問題作比較，不過暫且唔講到太遠
我呢度只係講緊，冇正常人係真正信外在世界懷疑論，他者懷疑論
而正常人係指，唔係有精神病，有幻覺嘅人

呢度所講，係懷疑論嘅一大主題
笛卡兒係提出佢嘅懷疑論之時，佢考慮自己坐係火爐旁邊，手中有一張紙：
而佢認為呢個情況，佢好難會懷疑，佢唔知道呢d事情
一般而言，只有精神有問題嘅人，先會懷疑：

And how could I deny that these hands and this body are mine, were it not perhaps that I compare myself to certain persons, devoid of sense, whose cerebella are so troubled and clouded by the violent vapours of black bile, that they constantly assure us that they think they are kings when they are really quite poor, or that they are clothed in purple when they are really without covering, or who imagine that they have an earthenware head or are nothing but pumpkins or are made of glass. But they are mad, and I should not be any the less insane were I to follow examples so extravagant.

然而，佢仍然認為，呢一切有可能只係一個夢：

At the same time I must remember that I am a man, and that consequently I am in the habit of sleeping, and in my dreams representing to myself the same things or sometimes even less probable things, than do those who are insane in their waking moments.

當然，笛卡兒可能最終認為，佢同精神唔正常嘅人有分別
究竟有乜分別？懷疑論，呢個哲學問題之中，
其中一大主題，就係探討懷疑論係日常生活上嘅含意

2) 有唔少哲學家，包括康德，G.E. Moore， 維根斯坦，日常用語學派，Donald Davidson等，
都可以話係嚮呢個角度上來處理過懷疑論
佢地個個嘅講法，都有唔同嘅分別，但暫以 Moore 嘅論證舉例：

佢嘅回應好簡單，其中一個係以下呢個論證：

I can prove now, for instance, that two human hands exist. How? By holding up my two hands, and saying, as I make a certain gesture with the right hand, Here is one hand, and adding, as I make a certain gesture with the left, and here is another.

佢只係舉出自己兩隻手，提醒大家，呢d東西係存在
如果我地視佢呢個「證明」係成立，Moore 就證明左外在世界存在
所以，亦可以話，Moore 展示到，我地如何有外在世界嘅知識
換言之，如果 Moore 嘅證明成立，外在世界懷疑論係錯誤

但好多哲學家認為呢個證明係有問題，
因為，Moore 冇排除到佢唔係夢見自己有兩隻手

呢種批評，可以話正確，但亦都係比較欠缺同情理解嘅解讀
Moore 其實想做嘅野，唔係要論證懷疑論係錯誤
而係要論證哲學家，唔可以一致地相信懷疑論
佢話：

[N]o philosopher has ever been able to hold such [skeptical] views consistently. They have, therefore, been holding views inconsistent with propositions which they themselves knew to be true; and it was, therefore, only to be expected that they should sometimes betray their knowledge of such propositions. The strange thing is that philosophers should have been able to hold sincerely, as part of their philosophical creed, propositions inconsistent with what they themselves knew to be true; and yet, as far as I can make out, this has really frequently happen.

Moore 認為，好多懷疑論者，聲稱自己認為懷疑論係真，
但佢地其實相信自己係有外在世界嘅知識

3) 更進一步，其實我地可以論證，人類普遍係不能不相信，自己有外在世界嘅知識，
即使我地冇理據相信我地有外在世界嘅知識
情況就如，David Hume 認為，我地冇理據相信歸納法，但人類不能不使用歸納法
如果我地可以論證到呢一點，Moore嘅論證嘅威力，就普遍到，
人類普遍都唔可以一致地相信懷疑論
呢個就回歸到，我一開始嘅主題，正常人根本唔會信懷疑論

Barry Stroud 呢個哲學家，
就係康德，P.F Strawson嘅 Transcendental arguments 去發展左呢一種論證
而我嘅出發點，係由日常生活，行為，語言，習俗等方面出發，
企圖論證，人類普遍係不能不相信，自己有外在世界嘅知識

當然，我要俾左一個完整嘅論證，唔容易，
所以我係度只係，舉出一d問題：如果你話你相信外在世界懷疑論，他者懷疑論，
你係咪真係相信緊呢一野？如果你話你，究竟係乜意思？點解你行為上唔似一個精神病人，但你嘅質疑就好似一個有幻覺嘅精神病人？

I am sitting with a philosopher in the garden; he says again and again 'I know that that’s a tree', pointing to a tree that is near us. Someone else arrives and hears this, and I tell him: 'This fellow isn’t insane. We are only doing philosophy.

(Ludwig Wittgenstein, On Certainty, 467)

4) 點解懷疑論咁離地，都係一個重要嘅哲學問題？

或多或少，懷疑論整個問題嘅發問方式，對現實含意，對於何謂哲思一定程度啟發
點解我地會認為，如果一個人係討論哲學，佢重覆講'I know that that’s a tree'，就唔算係精神有問題？究竟呢個問題，有何地方可以有哲學討論之處？

5) 有部分哲學家認為，懷疑論係一個悖論，但呢種看法唔係不言自明
悖論，即論證嘅前提看似真，但其結論難以接受

如果可以論證到，人類普遍不能不相信，擁有外在世界知識，
我地就唔可以邏輯一致地相信懷疑論
如果可以論證呢一點，懷疑論就變成左一個悖論，而唔係一個可以一致地堅持嘅哲學立場
因為，即使懷疑論嘅論證仍然好有說服力
我地冇法排除五官感覺，都係夢境，都係 matrix 製造出來

所以，探討懷疑論嘅日常含意，會影響我地點看待呢個問題

多謝非台兄詳細解答 消化下先

另妓女及嫖客是否不道德?

從經濟學角度大家都係明買明賣 哲學家點睇

有光必定有暗 每件事都有相反
但時間如何定義？
沒有過去 將來 只有現在？
時間係線性？

賭錢贏咗，應該走定繼續？

我呢度只係講緊，冇正常人係真正信外在世界懷疑論，他者懷疑論
而正常人係指，唔係有精神病，有幻覺嘅人
...
笛卡兒可能最終認為，佢同精神唔正常嘅人(我諗依度既「精神唔正常嘅人」應係相同精神病人？)有分別
...
Moore 認為，好多懷疑論者，聲稱自己認為懷疑論係真，
但佢地其實相信自己係有外在世界嘅知識
...
更進一步，其實我地可以論證，人類普遍係不能不相信，自己有外在世界嘅知識，
即使我地冇理據相信我地有外在世界嘅知識
...
呢個就回歸到，我一開始嘅主題，正常人根本唔會信懷疑論
...
所以我係度只係，舉出一d問題：如果你話你相信外在世界懷疑論，他者懷疑論，
你係咪真係相信緊呢一野？如果你話你，究竟係乜意思？點解你行為上唔似一個精神病人，但你嘅質疑就好似一個有幻覺嘅精神病人？
----

感謝非台兄既詳解，其實我都對「外在世界或他者懷疑論」無咩興趣(細個睇雲海會諗得多。大過覺得係又係咁過，唔係又係咁過，基本上無助於我現在要面對的生活)。不過有少少枝節想商確下：

1.不如由「精神病人」/「正常人」的劃分講起。
我地大家都會對咩係「正常人」有約略的概念。而判定一個人是否正常，則由佢既言行黎判定(當然，思想都好重要，但事實係，除左可呈現的言行，我地無辦法探究他人的思想)。
依度係無問題的。而問題係，非台兄似乎將「精神病人」當左「非正常人」
如照我的理解，「病」係指一個人無辦法控制自己身/心正常運作的情況
(到底「非正常人」控制到唔到自己，依個係另一個問題，或可另作討論，這裡不引申。)
但「病人」就係無能力控制自己/達到「平衡」狀態的人
例如憂鬱症，就算病人既理智幾咁「樂觀」，佢都係控制唔到自己有悲觀、甚至輕生的想法(如果大家唔信，可以google下憂鬱症。我認識的憂鬱症患者係要食藥控制情緒的，佢地平常生活與常人無二，之前也無所謂的「心理創傷」)
「真正的外在世界懷疑論，他者懷疑論者」固然係「思想上的非正常人」，因為佢既世界觀與他人不同。但問題係，有這樣的想法並不代表是「精神病人」，甚至唔代表係「生活上的非正常人」(甚至乎，不少懷疑論者在思想上的「非正常」，某程度都係「可接受」的範圍內)。
(外在世界懷疑論與他者懷疑論有時會重合。若你質疑他人的存在，往往會連外在世界的真確性也會否定)

2.「我地可以論證，人類普遍係不能不相信，自己有外在世界嘅知識
即使我地冇理據相信我地有外在世界嘅知識
情況就如，David Hume 認為，我地冇理據相信歸納法，但人類不能不使用歸納法
———

依度我唔知原意係點，但「相信」同「接受」係兩個事
佛家覺得一切係因緣和合，佢對「外在世界」、「我」、「他」等概念都係有懷疑的，但唔代表佛教徒唔接受眼前的世界
我地既現實感唔係建立我地「相信」依個世界係「真實的」，而係在於我地「接受」眼前所見所感所思
無論覺得世界幾虛幻，火棒燒到手都係會覺得痛，而作出反應(依樣野係你不可不接受的，無論你「相信」與否)
好比遊戲或戲劇，儘管我地知道係假的亦會投入，接受當中的規則
咁將世界／他人類比作遊戲或戲劇，質疑佢的真確性，點解又唔得呢？

3.「人類普遍都唔可以一致地相信懷疑論」
「點解你行為上唔似一個精神病人，但你嘅質疑就好似一個有幻覺嘅精神病人？」
———
我地可以一致地相信什麼呢!?
一生人點都有一堆奇怪諗法既，無既人反而先係真正奇怪罷。反過黎諗，其他完全的XXX論者(道德論/理性主義/功利主義/共產主義/法西斯)，本身都唔方正常。而既然行為正常，佢思想幾唔正常，似乎未唔係不可接受既。(條理唔完全清楚某程度似乎係人類既最寶貴特質)

(人類始終無辦法確肯定/否定外在世界或他者懷疑論，去到最後只能訴諸形而上論。我地永遠都無辦法確切知道世界的「真相」係點的。如果咁講，外在世界/他者懷疑論同宗教信念的性質係類似的。我地唔會話有信仰/終極信念的人係痴線佬罷——理性可以幫助梳理信仰/終極信念，但似乎唔可以「根本上」否定佢罷)

(依度有個小問題，而家西方哲學係點看待「形而上/信仰/終極信念」的問題呢？)

1. 懷疑論，唔係一個普通人關心嘅哲學問題
極其量，我地只會俾莊周夢蝶，笛卡兒嘅夢之論證，Matrix, Brain in a vat 嘅修辭吸引
亦有好多人係細個，諗過世界係咪一場夢，世界只係因為自己存在而出現等問題
一般人有咁嘅好奇心唔出奇
但深入去分析懷疑論問題，一般人冇乜興趣，亦唔認為對自己有影響

係希臘時代，當時嘅懷疑論者，會認為懷疑論同人生哲學有關
但笛卡兒以降嘅懷疑論，其興趣唔係倫理學上，而係知識論上
懷疑論，其實係同一種以全盤，概括理解人類如何獲得世界知識嘅計劃有關

事實上，哲學問題，大概可以分成兩類，一種係普通人有興趣，都認為重要嘅哲學問題
另一種問題係，只有哲學家，好有哲學思維嘅人，先會明白當中有何哲學探究空間
而外在世界懷疑論，算係後者

2. //
無論覺得世界幾虛幻，火棒燒到手都係會覺得痛，而作出反應(依樣野係你不可不接受的，無論你「相信」與否)//

呢度要回歸返，究竟笛卡兒係點提出，外在世界懷疑論
佢同你講嘅野一樣
佢冇否定佢有五官感覺，佢的確見到，自己坐係房中，手上感覺到有一張紙，
房中有火嘅溫暖，佢亦感受到
呢度同你所講嘅「接受」 一樣

問題係，笛卡兒考慮呢個情況，可唔可以由此話，佢知道手中有一張紙
笛卡兒認為，要排除，呢d五官感覺係夢境，先可以知道 手中有一張紙
而佢又認為，佢冇理由排除係夢境，因為更多嘅五官感覺，都有可能係夢境

呢度佢嘅考慮，可以建構成以下論證：
1) 如果我知道手中有一張紙，我需要排除我正在夢見手中有一張紙
2) 我不能排除，我正在夢見手中有一張紙
3) 所以，我不知道手中有一張紙

我要指出嘅係，首先，你要明白懷疑論，係挑戰緊常人嘅觀點
一般人唔單止有相關嘅五官感覺（即，你所講嘅「接受」）
更會認為，呢個情況下，我係知道手中有一張紙

第二，要注意，笛卡兒唔係肯定現實係夢境，係虛幻；佢只係排除唔到呢個可能性，所以佢唔知道手中有一張紙

第三，有冇需要排除夢 呢個可能性，先知道 手中有一張紙？呢度亦有好大嘅疑問
（譬如，relevant alternatives theorists 會認為，我地只需要排除一d 相關嘅可能性，就可以知道 手中有一張紙。）

第四，排除夢境，是否只可以訴諸五官經驗，而冇其他途徑？呢度亦都係可以質疑笛卡兒論證嘅地方
（譬如，rationalists 會認為，五官經驗唔係知識唯一嘅來源，我地可以訴諸直觀。
另一比較現代嘅回應係，我地可以視不同嘅可能性為不同嘅假說，而科學家選擇不同嘅假說，唔只考慮假說是否與 data 吻合，仲需要考慮假說嘅 theoritical virtues, 如 simplicity：較簡單嘅假說較可取。當然，點解較簡單係較可取，亦係哲學上大有疑問）

第五，撇開笛卡兒論證當中問題，回歸到我本身主要要講嘅地方，我詳盡d 再解釋清晰：
一般情況下，譬如，某人認為地球是方，而最後佢參考左好多科學嘅證據，顯示地球唔係方，係圓，佢可以更新自己嘅 belief system，改變成相信地球是圓。
如果跟從呢種信念系統更新嘅睇法，似乎，假如如果有好嘅理據，相信我唔知道手中一張紙，
我應該要改變自己嘅睇法。

但問題係，即使你可能有好好嘅理據，挑戰到呢種觀點，唔意味住我可以相信，你嘅結論。
係 David Hume嘅哲學入面，我地可以領略到呢一點。
一般人認為，譬如，以往太陽由東方升起，可以由此推論出，太陽明天由東方升起。
呢種推論方式，叫歸納法，可以話人類普遍都會使用
而 Hume 提出左好強嘅理據，去質疑歸納法 （暫不理會佢當中嘅理據）

但 Hume 嘅哲學，最終認為，雖然歸納法係 unjustifiable, 但呢種推論習慣對於人類來講，係不可或缺，人類不能不使用歸納法，
所以我地即使認同歸納法係 unjustifiable，我地亦無法不相信，以往太陽由東方升起，可以推論出，太陽明天由東方升起 （亦暫不理會 Hume 如何論證人類無法不使用歸納法，不相信歸納法嘅推論結果）
我地可以稱呢一論點做「不可或缺論題」

不可或缺論題，當然唔可以 justify 到歸納法
但不可或缺論題，有一種反歸納法懷疑論嘅威力：
如果不可或缺論題成立，無人可以一致地成為歸納法懷疑論者
嚴格來講，不可或缺論題，針對嘅唔係歸納法懷疑論，而係歸納法懷疑論者
不可或缺論題若然成立，可以話，歸納法懷疑論者，唔係想像中咁理性
（當然，有邏輯不一致 是否必然不理性，又係一個大問題；
呢個涉及邏輯哲學嘅一些近幾十年嘅討論，但一般哲學家會認為，
有邏輯上不一致嘅信念，已經係十分之壞嘅狀態）

外在世界懷疑論嘅情況係相類似
即使我地有好好嘅理據挑戰常識嘅觀點，
但或者，我地冇法跟從我地嘅理據，因為某d關於外在世界嘅 knowledge-belief 係十分根深蒂固：
我地不能不相信自己有某d外在世界嘅知識

係之前介紹 G.E Moore嘅 here's a hand 論證中，我地已經隱約見到呢種睇法可以發展
一個唔係傷殘嘅人，自然可以舉出自己嘅手，佢會認為，知道自己有兩隻手
Moore 用意係，提醒懷疑論者，佢地係相信，佢地知道自己有兩隻手
但另一方面，佢地又相信，唔知道外在世界存在，所以亦唔知道自己有兩隻手

如果懷疑論者如 Moore所想，相信自己知道自己有兩隻手，
咁 Moore 就成功揭示左懷疑論者嘅信念體系係邏輯上不一致

不過，我地亦可以話 Moore嘅反懷疑論進路，係不完整：
因為可能有懷疑論者，唔相信自己知道自己有兩隻手
點解懷疑論者，唔可以成功令自己，跟從自己嘅論證，唔相信有外在世界？
呢個就係不可或缺論題，又再係外在世界懷疑論出現嘅地方
有哲學家企圖論證，我地人類，無法相信自己不知道一些關於外在世界嘅事態
如果外在世界版本嘅不可或缺論題成立，任何人都無法邏輯一致地相信外在世界懷疑論

總結：我講嘅「不能」係 cannot help （having） 咁嘅意思，
不可或缺論題，認為人類不能不擁有一些 beliefs，而呢堆 beliefs 嘅內容，
係話我地有知道一些關於外在世界嘅事情

而如果不可或缺論題，人類就唔可以一致地相信懷疑論
當然，點去論立不可或缺論題，就係一個大問題
而Wittgenstein 嘅 On Certainty 提供左一d 材料 可以去發展

3. Wittgenstein 同 Moore 都認為 "I have a hand" 係唔可以懷疑
不過，Wittgenstein認為，我地唔可以聲稱 "I know I have a hand"
佢認為呢 d 唔可以懷疑嘅野，亦唔係可以知道嘅野
呢類命題唔係知識嘅對象，而係構成我地玩知識, 懷疑呢個「語言遊戲」嘅先決條件

佢認為 係我地談論，知識 （以及，懷疑，證據，justification, 證明，refutation，真假等概念）我地必先接受一些東西，呢d 東西佢稱之為 certainty。
certainty 係指唔可以被懷疑嘅東西，
而 certainty 亦唔可以被其他東西證明／支持,
因為certainty 就係最清晰，最無疑嘅東西，
一個命題如果由其他東西證明，咁意味住有其他東西比該命題更加 certain

對於 Wittgenstein, certainty 包括 i have a hand, that's a tree, 地球存在，
2+2=4, 我嘅名字，我住係邊，我有祖父的祖父（即使我地從未想過呢一點），甚至由科學話俾我地聽嘅科學事實，如 gravity, evolution之類

維根斯坦當然想像到，有人會話，我可以諗到某 d情況下，我冇兩隻手，點解唔可以懷疑 i have a hand?更加唔好話其他科學事實

不過，Wittgenstein 唔係話呢d野，係任何情況，歷史上任何時間，都係清晰無疑
佢嘅意思係，係現今，一般情況而言，呢d東西冇質疑嘅地方
（當然，我地其實可以再細致分成幾類 certainty，有d會比較受社會條件，科學，知識累積更新而改變）

佢認為，一般情況，懷疑 certainties，唔係錯誤，而係一種 mental disturbance:
(譬如，如果有個朋友幻想佢一直住係我家中）
If my friend were to imagine one day that he had been living for a long time past in such
and such a place, etc. etc., I should not call this a mistake, but rather a mental disturbance,
perhaps a transient one.

不可或缺論題，同維根斯坦嘅睇法有些相似之處 ：
兩者都認為有一些信念係人類不能不擁有
不過，不可或缺論題，講嘅係 一些 knowledge-belief 係人類不能不擁有
而維根斯坦嘅睇法係，一些唔係知識對象嘅東西，係人類一般情況下不能不擁有
但無論如何，兩者都會認為 我地一般來講，都相信 i have a hand 之類嘅東西
（只係，維根斯坦會反對呢個係一種 knowledge)
而維根斯坦呢度嘅洞見係，我地嘅知識，懷疑，嘅語言遊戲係有結構
呢個語言遊戲嘅根基，係 certainty

Giving grounds, however, justifying the evidence, comes to an end; – but the end is not certain propositions' striking us immediately as true, i.e. it is not a kind of seeing on our part; it is our acting, which lies at the bottom of the language-game.

4. //「真正的外在世界懷疑論，他者懷疑論者」固然係「思想上的非正常人」，因為佢既世界觀與他人不同。但問題係，有這樣的想法並不代表是「精神病人」，甚至唔代表係「生活上的非正常人//

正確，但我亦都冇肯定過有精神病人有嘅想法 就係精神病
正如，我地唔可以話，美國人相信自己係美國人，我相信自己係美國人，所以我就係美國人
（可能我係一個認為自己係美國人嘅印度人）

我想指出嘅係，外在世界懷疑論者，精神病人，一般人三者有好複雜嘅關係
呢個係懷疑論 呢個哲學問題嘅一大主題，而我係度冇俾出一個終極答案
當有人聲稱自己相信外在世界懷疑論，唯我論，
我只係鼓勵佢去探討，外在世界懷疑論者，精神病人，一般人三者嘅關係

如我上面所引維根斯坦嘅 remark，維根斯坦亦唔認為思考懷疑論問題，係精神有問題

I am sitting with a philosopher in the garden; he says again and again 'I know that that’s a tree', pointing to a tree that is near us. Someone else arrives and hears this, and I tell him: 'This fellow isn’t insane. We are only doing philosophy.

不過，當哲學家不斷肯定，或質疑一些一般情況下，唔會質疑嘅東西，如 "here is a hand", "that's a tree"，呢位哲學家就好似一個精神病人，有可能會引起旁人誤會
所以，維根斯坦係呢度，佢又要提醒旁人，呢個哲學家唔係精神有問題

呢個 remark 看似同佢對 certainty嘅睇法有衝突
佢會認為，一般情況，肯定或質疑 "here is a hand", 係精神有問題
但哲學家討論哲學，唔係一般情況，
如果你因為哲學懷疑論者，係正常，而話一般情況下，質疑 "here is a hand"嘅人係正常
咁維根斯坦大概會認為，你就好似舉左一D 特殊情況, here's a hand 係有質疑空間
（譬如話我係戰爭中 俾炸彈炸親， here's a hand 就有質疑空間）
而話一般情況下，質疑 here's a hand 嘅人係冇問題
維根斯坦嘅論點係，一般情況下，冇人真正好似哲學懷疑論者咁去生活，思考

5. 的確，人類普遍都唔會有一致嘅信念體系

其中一個理由係，我地唔係邏輯上全知：
即使某信念蘊含另一唔可以同時為真嘅信念，我地唔一定知道呢一點，
所以我地可以同時相信兩個互為矛盾嘅信念

另一個更根本上嘅理由係，係某些情況下，人類不可能冇不一致嘅信念
係邏輯哲學嘅討論中，間唔中有人會提到一個悖論，叫 Preface Paradox
試想像，某學者寫了一本學術著作：

1. 作者有好嘅理由相信，佢書中每一斷言皆為真
（因為，佢已經小心檢查書中嘅斷言，甚至經過由其他學者評審，所以作有好嘅理由相信，佢自己嘅論述）
2. 作者有好嘅理由相信，佢書中有錯漏之處
（因為根據經驗，無論作者如何小心都好，好大機會都有錯漏之處 ）

1, 2 蘊含，作者有理由相信，以及不相信書中有至少一個錯誤之處
有哲學家認為，呢個悖論並無解決方案，
而我地應該接受呢個論證嘅結論，就係該作者不能沒有不一致嘅信念

但問題係，如果不可或缺論題成證，懷疑論只係一個悖論
概信懷疑論帶來嘅邏輯不一致，係可以透過解決懷疑論去回避

//而家西方哲學係點看待「形而上/信仰/終極信念」的問題呢//

中國嘅形而上，仿佛一定係關於道，無形之物，本原
而西方嘅 metaphysics ，唔一定係研究呢 d野
數學有數學嘅 metaphysics, 科學有數學嘅 metaphysics
但論證有冇神都係 metaphysics 嘅問題，
基本上大部分哲學家都唔相信有神，但亦有著名嘅哲學家 好似Plantinga 論證有神

信仰問題，好複雜，我唔係專家
除左涉及形上學，亦有知識論嘅問題（當然都有道德問題，呢個係尼采最注意宗教嘅地方）
宗教信念是否符合理性嘅問題
（注意：係好哲學家嘅睇法中，faith 同 belief 唔係同一回事）
可以參考以下呢篇文，窺探一下Plantinga係宗教知識論上嘅睇法：

但好多人鍾意引用乜乜乜人講過乜乜乜播。
咁唔會變成拾人牙慧既人咩

巴打你本身做咩field？？
你果行既手勢\做法有邊d係你自己「創造」出黎既?
教科書上既野 背後可能係人類用左幾百萬年先寫到出黎的

思想學術方面其實都係咁
好多人以為自己某個想法好有獨創性 其實以前的人可能已經諗過 而且更加深入
如果唔了解前人既觀點同事理本身 我地其實好難作出有價值的反思 更唔洗講所謂「有獨創性」的想法了

點睇叔本華 悲觀主義？

當然 引用都有高下之別
有人既引用只係訴諸權威 有人既引用係為說明自己的觀點(做學術，其中一個基本功就係查哂論文所引用既文獻，而唔係就咁睇靠估)
嘗試辨別文章引例是否得當 其實都係極有益既練習 不妨一試

讀哲學係基督教，代唔代表信有耶穌？

對於人類嚟講乜嘢係時間？

硬科學同哲學果類點同？
有啲野只能有一個真理，有啲永遠唔會有。
社會科學數據可以真，但睇法唔係。
哲學就連思考方法都未必真。

所以我覺得前人可參考。但一出口就乜乜水講過乜。就戇鳩左少少囉。事實係哲學既學生好多都係咁。

你亦都否定後來者丫。最初想法有可能只前人重覆，但後來引申就可以極不一樣。
如如下下引用前人，就唔可能有新想法了。情況同粤劇差唔多，已經無乜新野，變成自己響個框框度自慰。

有咩你欣賞嘅哲學家

打既諗法都幾有獨創性——如果我老細唔係聽過十幾廿萬次，然後又因此教訓過我既話

-----
1.自然科學有邊個問題係真係「完全解決」？physics淨係古典力學都有幾種，現代研究更加唔洗講 另一方面，自然科學「學生」有「原創性」既又有幾人？

2.你知道社科仔執數據要花幾大功夫嗎？ 社科「學生」有「原創性」既又有幾人？

3.你知道哲學係研究什麼嗎，要解決什麼問題嗎？
(我唔知你覺得所謂「哲學」係咩，所謂「識哲學既人」係點。但似乎大家諗既唔太一樣，或者你可以講清楚D？)

4.你都識講好多讀哲學既「學生」只識引用人地既說話。咁你睇得明佢地既引用係引黎做咩嗎？(其實你識幾多讀哲學既「學生」?)你又有無睇過真正「學者」既書呢？(或者說，你睇得明嗎)

無知者無畏，但唔好覺得你唔了解既野就係自慰
你唔識粤劇 場又未入過 行頭手勢又唔識 唔好亂講

極少新劇本，又或根本無人理
同哲學一樣。

有乜無唔無知，你叫大眾講一個近五十年既哲學家名字黎聽聽？或者叫大眾講個劇本名黎睇睇？
你咁鐘意抬高自己踩低人，咪慢慢響象牙塔自慰。
入行先識，就正正証明你就係自慰，外邊世界根本無人理你地。

去到依度我只能請教了 有個小問題，關於笛卡兒既論證第一步：

「如果我知道手中有一張紙，我需要排除我正在夢見手中有一張紙」

a.點解佢唔可以用個比較弱既命題，即「我知道我夢見手中有一張紙」(依樣係外在世界懷疑論者常有既辨護手法)？

(似乎哲學家認為「夢見」同「知道」係矛盾的事？)
(當然，哲學家某程度上就係要將情況嘗試再推極端，再進一步黎思考)
(關於依度的「夢見」，有另外的問題，見下)

b.依度要補充一個問題，笛卡兒(哲學家)既「夢見」、「知道」(或現實?)又係咩意思？
(佢所講既「知道」似乎同我地常人既「知道」唔同？)
因為，「夢」、甚至「知道」某程度只係生物、甚至人(以古典觀念論)獨有既野，又；
而且，「夢」方面我唔肯定，但「知道」一詞係西方有獨有的文化意涵，例如其古希臘哲學的根源。類似問題，會否影響、甚至干擾哲學上的探討？

呵呵 等我對號入座先
有種感覺，樓上嘅仁兄 見到我長篇大論 講 Descartes, Moore, Wittgenstein
所以有感而發，呻下好多哲學學生都拾人牙慧

以我接觸過嘅哲學學生，有香港嘅學生，有外國嘅學生
最極端，有種係普通交際場合，都不斷同唔係讀哲學家嘅人，
狂講乜乜乜哲學家就講左點點點
呢種我叫拋書包
但拾人牙慧又另一回事，

拾人牙慧係咩意思呢？
有兩種解法，可能你係話無己見，淨係識引哲學家 代替分析
咁老實講，我唔清楚係咪好多哲學學生都係咁，至少我見過嘅，都好多都唔係咁
（唔知樓上位仁兄接觸嘅哲學學生有幾多呢？）
但如果咁理解拾人牙慧，引哲學家唔意味唔可以有己見呀
我引前人，可以係批評佢，可以認為佢有洞見，但發展未成熟而係改進
可以係哲學史留名嘅大哲學家，都會咁做
就算係公認開出自己獨特嘅哲學嘅人，如尼采，維根斯坦等 （唔好意思，又引哲學家）
都有引用前人，吸取前人嘅野

如果你話拾人牙慧，係指無創見
咁絕大部分哲學學生，甚至做到教授嘅 philosophers 都未必有好原創嘅哲學路數
歷史上，可以做到咁，頂盡幾廿人
好多係行內，有地位嘅哲學家 （譬如話拎過 field medal, 受邀去著名講座演講嘅哲學家）
頂盡都係叫推陳出新，而且有 d 哲學家又好鐘意哲學史

當然你可以都睇唔起呢d哲學家嘅，呢d野好主觀，無論我點幫佢地辯解，
都會有好多行外人，未聽過就係度話哲學應該點點點
哲學咩思考方法都唔係真
（呢句其實咩意思呢？ 如果話邏輯，主流嘅理論 好似 classical logic都可以唔係正確 ，
咁科學數學都一樣受影響架）

唔好話引用哲學家，其實背哲學家嘅觀點，有人都覺得好受用架喎：

R 曾是 Mark 的學生，修過 Mark不少的課，被逼著強記了很多哲學理論和論證，後來到 Stanford 讀博士，才知道要感謝 Mark，因為他強記的東西大派用場，令他很容易跟得上研究院的課程，在其他研究生中間也顯得哲學知識豐富。

可能你又會覺得呢個哲學生 on9嘅，我都冇計
（p.s. 好多大哲學家，引人地嘅觀點，都可能陳述唔準確，
但任何善辯嘅哲學家，都會了解唔同對手嘅觀點，套路，會預計出對手會有乜回應，反駁，

唔係研究過哲學嘅人，根本冇咁嘅能力，往往以為哲學好主觀，炒埋一碟，
事實上，係高水平嘅哲學討論之中，即使有唔同立場嘅人，往往都會對於，
點為之好嘅反駁，點為之壞嘅反駁，有好類似嘅想法；如果係絕對主觀，根本就無從辯論）

原來冇大眾理，就係象牙塔自慰

up得出名又點呀，咩康德尼采維根冷坦，都冇乜人知佢地搞乜架啦
不嬲哲學都冷癖野

（你又何嘗唔係抬高自己踩低人？呵呵 ）

high-culture本來就唔等同通俗
唔好講哲學、粵曲，就算係古典音樂，你試下無個底就入場，包你悶到訓著都唔知咩事
就算係咩唐詩宋詞、甚至現代散文，你無訓練都係唔識讀、讀唔入
而就算古代，有能力享受、推動high-culture既人本身都唔多，現代個情況其實亦係咁
中意門檻低既野無問題，我平時都睇港漫(無書啦 )、港劇，但用通俗文化既標準黎睇 high-culture就出事啦
(high-culture個概念本身都好有問題，而家方便討論先用)

(如果哲學真係無用，大學洗比咁多錢落department?
大學如果由有你個類諗法(水平)既人黎講 早就仆街了
成日話港豬港豬 依D地方就睇到一般市民的眼光係幾咁淺窄 )

//

a.點解佢唔可以用個比較弱既命題//

1.如果我知道手中有一張紙，我需要排除我正在夢見手中有一張紙」
2.你知道你夢見手中有一張紙」

邊個較弱？前者
笛卡兒式懷疑論者嘅思路係，你可以視五官感覺為一堆 data
而呢堆 data 可以由唔同嘅 hypothesis 去解釋，
包括，常人觀點，夢境，brain-in-a-vat之類
佢地要做嘅，唔係選擇出邊個解釋
能夠選擇出，夢境係最佳解釋，已經係有一種知識

當然，你可以話 我知道世界係一場夢，都係另一種懷疑論
亦都係反對常人觀點，
無錯，呢種世界是夢嘅觀點，都會同上面講嘅不可或缺論旨有衝突，
但呢種觀點，係咪較易辯護？對於笛卡兒式懷疑論者，呢種觀點一樣受佢地嘅論證挑戰：
你唔可以用五官經驗肯定到，你所見係夢境，而唔係不是因為夢境，而真係因為有實物，所以你有相關嘅視覺咁

//(似乎哲學家認為「夢見」同「知道」係矛盾的事？)

好問題

的確，呢個論證係隱含呢個原則：
如果我夢見 p, 我唔知道 p

點解呢個原則成立？

首先，夢見 p, 唔代表 p 係假
有可能巧合地真，
亦有可能，某日科學家可以控制人嘅夢境，可以輸入真嘅 information 成為夢境
但呢d情況，我地會唔會話，如果我夢見 p, 我都知道 p?
可能如果係巧合，咁大概我地（直覺上）唔會咁講
如果係好似後者，有一定嘅因果關係，而你又了解呢個因果關係嘅機制，可能你會話都可以知道 p
但似乎，一般而言，冇咁嘅因果關係嘅機制，所以
我地可以有條件地接受以上原則：

一般而言，如果我夢見 p, 我唔知道 p

//依度要補充一個問題，笛卡兒(哲學家)既「夢見」、「知道」(或現實?)又係咩意思？
(佢所講既「知道」似乎同我地常人既「知道」唔同？)
因為，「夢」、甚至「知道」某程度只係生物、甚至人(以古典觀念論)獨有既野//

呢度你嘅問題，已經十分深入

我唔清楚同常人一唔一樣，至少，我唔想咁快肯定係，或唔係
因為，的確有哲學家對懷疑論者嘅回感係，
因為懷疑論者講既「知道」似乎同我地常人既「知道」唔同
所以懷疑論即使成立，都對我地冇影響

「知道」當然只係生物先有嘅野
係咪人先有？有哲學家咁睇，亦有哲學家講動物知識
而維根斯坦就好強調人係動物，知識呢個語言遊戲嘅根基係 certainty
而 certainty 係一種「動物性」：

But that means I want to conceive it as something that lies beyond being justified or unjustified; as it were, as something animal. (OC \S 359)

但無論如何，懷疑論問題，主要係同了解人類嘅世界知識如何可能 有關
如果有一種生物，唔係由五官來認識世界，笛卡兒嘅懷疑論自然唔會應用到呢種生物到

//而且，「夢」方面我唔肯定，但「知道」一詞係西方有獨有的文化意涵，例如其古希臘哲學的根源。類似問題，會否影響、甚至干擾哲學上的探討？//

咩文化意涵？例如？

哲學界 係有學術遊戲嘅
Daniel Dennett 有篇短文，叫Higher-order truths about chmess
佢話好多哲學家，都研究一d 無乜重大意義嘅 puzzles
年輕嘅學者好多時為左搵工，都會跟潮流
寫d容易賺 publication, citation 嘅題目，但唔一定係有重要性嘅野
所以象牙搭唔可以話無佢地嘅問題，

但話無大眾識，就象牙塔自慰，就係一個好強嘅講法
好似你唔洗去了解人地搞乜，你地唔識就係自慰
如果哲學家認同呢種觀點，咁冇架，咪一齊博出位囉

有冇哲學家博出位？

我認為有：齊澤克

1.關於「如果我夢見 p, 我唔知道 p」

依度既「知道」，似乎要求知道「某information的『真』」先叫「知道」？
(咁既話，依度既「知道」應該係「肯定」先岩)
另外，依求感官上真實性，同概念上的真實性，似乎被認為係兩回事？

好似笛卡兒咁，佢(不知在幻覺/還是在現實裡)「現在」「手上」「有」「紙」。
咁係(不知真假的)感官既基礎上，佢起碼已經有「現在」、「手上」、「有」、「紙」四個知識(哪怕相關概念可能唔精確，但好似之前提及咁。「精確」、「完全對應現實」的概念/知識本來係唔可能。)
而我就算被輸入假既information，我至少都能「知道」假既information 罷
例如化學家在夢中夢得元素周期表，所以用係現實，咁我地話佢「知道」「元素周期表」。但就算佢夢到唔科學、唔係現實存在既野，咁我地就可以話佢係「唔知道」「夢中唔科學、唔係現實存在既野」？咁似乎講唔通。
(我地可以話佢「理解錯」，但唔代表佢無「理解」)

2.咩文化意涵？例如？
---
例如係，柏拉圖對感官(現象)同理型(真實)的劃分(感官同知識/概念本身係分開的，而且理型相當於「真實」)，佢講知道時，佢唔係話係感官上感覺到，而係係概念上知道。而「知道」比「感覺」重要。
基督教神學證明神存在的嘗試。(我地如何「知道」上帝存在不存在？我地如何「感到」上帝存在不存在？我地如何「證明」？)

(我要承認，依度判斷太大、亦已經超出我既水平，引例本身都有問題，而且未必理解得岩/講得咁清楚。如果太亂略過即可 之所以有依個諗法係之前讀劉殿爵教授既一篇通俗文章。講哲學思辨同語言、文化既關係。佢講西方果邊係用"being"黎講，但詳情我唔記得，要去查書

中國語言精簡，「手中有一張紙」恐怕會被簡化為「手中有紙」，亦諗唔到之後咁多問題了)

// 依度既「知道」，似乎要求知道「某information的『真』」先叫「知道」？//
(咁既話，依度既「知道」應該係「肯定」先岩)

無錯，係知識論上，傳統對「知識」嘅界定係 justified true belief：

1. 相信係知識嘅必要條件： if S knows p, S believes p
2. 真係知識嘅必要條件：if S knows p, p is true
3. 證立係知識嘅必要條件：if S knows p, p is justified

呢個界定源自柏拉圖對話錄
但對話錄中嘅蘇格拉底係唔接受呢個界定
不過，係大部分時期，哲學家都接受
去到 60年代， 佢先開始受到 Edmund Gettier 挑戰
Gettier 寫左 只有 3頁嘅論文，舉出兩個反例
自此知識論界，都未必共識，如何定義知識

無論如何，仍然有好多哲學家會認為 真係知識嘅必要條件
而且，去到今時今日，唔只得哲學家會研究「知識」
邏輯學家，computer scientists, 語言學家，經濟學家，都有討論「知識」
如果冇記錯，經濟學家講知識 其實好多時解做 information，唔一定要真
但語言學家，研究知識嘅邏輯學家（邏輯學有一支分支叫 epistemic logic，就係研究點去推理關於涉及知識嘅命題），都會認同知識要真
如果你要反對呢一點，你要舉一個例子：某君知道 p, 但 p 唔係真

//另外，依求感官上真實性，同概念上的真實性，似乎被認為係兩回事？//

笛卡兒當然有唔同嘅概念
一般而言，哲學家講知識，係指命題知識
佢地唔會話 ：「佢起碼已經有「現在」、「手上」、「有」、「紙」四個知識」
命題知識，有人會叫做 knowledge-that, 仲有一種知識叫 knowledge-how,
knowledge how 係咪一種 knowledge-that，亦都係知識論上一個爭議
但我地都唔會話，有呢d概念，就係有知識
至少，佢唔係關於世界事態嘅知識，而係語言嘅知識
（都有哲學家如 Wittgenstein, Davidson咁，佢地回應懷疑論嘅進路係，
我地可以用呢d語言溝通，已經意味住 極端懷疑論係唔 make sense
所以，可能你呢個問題，背後都有可以發展嘅哲學回應，但暫時要把握返笛卡兒講咩先)

//而我就算被輸入假既information，我至少都能「知道」假既information 罷
//
既然唔係實存嘅野，咁佢知道嘅係感官經驗有出現咁解，
可唔可以話，佢知道真實世界嘅野？似乎唔可以

主要嘅問題係，呢度講嘅知識係命題知識
而且，知識 （knowledge) =/= 理解 (understanding)
咩叫 understanding 又係另一個概念

//柏拉圖對感官(現象)同理型(真實)的劃分(感官同知識/概念本身係分開的，而且理型相當於「真實」)，佢講知道時，佢唔係話係感官上感覺到，而係係概念上知道。而「知道」比「感覺」重要。
//

笛卡兒都唔係認為有五官經驗，就有知識
而佢嘅論證 亦可以話，有五官經驗，同現實之間有一個鴻溝，
有五官經驗，唔意味呢d經驗反映現實 （因為可能係夢），所以唔一定有外在世界嘅知識

呢一點，佢係有承繼希臘時代，現象同真實嘅區分
而後來好多哲學家，都有呢個區分
只有少數嘅哲學家，係反對現象同真實嘅區分

//所以有依個諗法係之前讀劉殿爵教授既一篇通俗文章。講哲學思辨同語言、文化既關係。佢講西方果邊係用"being"黎講，但詳情我唔記得，要去查書//
唔出奇，近年都開始有語言學家，哲學家，去研究 唔同文化嘅人 點使用「知識」

其中一個例子涉及 Gettier 對 justified true belief = knowledge 嘅反例
亞洲人，同西方人對佢嘅例子，構唔構成反例，有唔同嘅判斷
（當然，唔同類人之間都有唔同判斷，只係講緊統計顯示中，亞洲人通常有唔同嘅判斷）
點理解呢d 調查，亦都係近十多年哲學界 會爭議嘅問題

古道兄：
冷靜下來 其實係我語氣過重 唔好意思

我玩左連登一個月左右。老實講，自己水平唔算高，可能知多少少基本知識/觀念，惟只能講個大略，一要細講已經開始浮。

(你睇非台就真係堅果種，好似依幾日講懷疑論，佢好明顯係「知行情」，知道成盤棋係點玩。佢要講既野唔算淺，但觀點唔浮，一般人都能知係邊一回事，咁先係「學到野」。唔係行家既人睇完，大概只能係枝節問題上向佢請教，甚至連請教都算唔上)

(咩叫浮？我講粵曲果度就係。我本身於粵曲係門外漢，只係聽過幾首，識少少粵劇界既朋友，有青年演員、有新晉劇作家，所以先大略知少少行情。你要我詳講粵曲的現況，對唔住，我係做唔到的。但「自慰」一詞，絕對係不恰當的說法)

雖然如此，事實卻係：連登好少文史post能真正令我「學到野」。好多post拎住既觀念、史實、判斷，充其量只能算係基本文史知識，或係門外漢、過時的認知與觀點(例如近日的紅樓夢post、戰國post)。我相信有類似睇法既大有人在，佢地有D甚至公開鄙視水平無咁高既人，覺得你「書都無睇過，有乜好討論」，一語打倒。不幸的是，係學理上，佢地係對的。

不過我唔認為佢地咁做係合適的。「知識人」受過專業、相關的學科知識訓練，佢地有相關觀念，知道相關知識，本來就係平常不過的事，根本唔應該用黎自高自大，鄙視對相關題目唔了解的人。再者，從社會角度，「知識人」既然得到訓練，佢地就有責任向大眾講解文化知識，將相關知識講清講楚，使大眾明白(專業研究唔講，但一般情況應該要係咁)。而唔係識少少就亂up博上位做KOL(好似整民國無雙果位咁...)。這無非是社會分工，而無關某人得道成仙，飄遠俗塵。

但另一方面，專業知識同大眾普遍既理解相差極遠，依個亦係事實。大眾覺得通俗就好，高深知識要它何用，引經據典更是無謂。這明顯與專業人仕/學者/文化人的水平和理解不同。係依個情況下，就算文化人有心想傳播知識，大眾亦會拒絕、甚至反鄙視文化人。結果就係專業知識界同大眾裂痕更深、愈走愈遠。

我唔認為依個結可以好易就解到，亦唔係單靠一方努力就做到。以古道兄你為例，你不妨先放下自己對哲學既「大判斷」(「自慰」、「引經據典」云云....)，試下由你自己感興趣、有睇法既問題問起，睇下「哲學人」(或其他文化人)係點回應你，比唔比到你滿意的答覆。到底係神棍定真金，自己去試下，咁總比一棍打死哂好(當然，就算係一行之內，也是有高人混食之分的...)。

至於一般「文化人」(唔係講職業學者)。今日知識爆炸，人只係攻其專業，不能深研太廣博的知識。而且所謂高雅/低俗文化的劃分亦已過時。佢地最需要既似乎係「虛心」，要虛心承認自己知識既局限，與大眾/其他領域對話時不要覺得自己是什麼KOL或教主，也不要覺得自己領域的知識太重要，而其他領域無用(可惜的係，類似情況係文科最嚴重，幾日前連登有個文學post，講到文學天上有地下無，香港應該全力搞文學云云。有這種想法，無非也是見識少而已！)。另一方面，今日社交網絡發達，不妨嘗試更多手法，以達到傳播、對話、啟發的目的。

網絡雖有龍蛇混雜之憂，但亦令到好多本來係生活圈子內無機會接觸知識文化的人接觸到佢地本來無機會接觸到既文化知識，咁始終係好事。然則講到尾，係網絡學到的野只能係碎片化、不成片段的知識。要想真正掌握某一門學科、技術，始終都要靠現實的正規途徑(當然文化人亦可係依方面多作嘗試)。現實生活、工作比虛擬網絡的爭吵更重要，你亦無謂比依D小事影響心情，祝好。

要睇你點定義信仰
我認為當人信一樣野 簡單黎講都可以叫做信仰
所以就算無神，都可以係信仰
（係咪宗教就係另一個問題，信仰中涵蘊宗教，信仰＝／＝宗教）

而信仰係人既基礎
我見到眼前有部電腦 我都只係相信眼前有部電腦 而並非知道眼前有部電腦 （非我見眼前物，實為眼見眼前物，我理解事物的途徑只有感官，然而感官不一定為真，EG 吸管在水中，夢中以為看見蜜蜂但實際在空之房間）
呢種 都可能可以稱為信仰 但或者個定義就太廣了

現代西方我答你唔到
但我唔認為儒釋之道用唔到自我同價值度
儒釋當然俾左一個聖人既模範俾普通人 甚至呢個模範要求十分高 唔易做到
但問題係 佢地都係講緊 人人都做到 而人人都應該做
道德之所以好唔係因為聖人做過 而係道德來源於天道 行德者行天道 呢個先係人意義所在
故道德係一種對本心既尋求及滿足
問題係今日"我"一介蟻民，打份西工，做做義工捐下錢，有D個人興趣娛樂
但未必參與到社會、政治方面的事，眼前有人際、經濟各種問題 生活似半死不活咁
依個情況下，知識、道德對"個人"黎講 似乎意義唔大，價值亦似無從實現

而自我既價值唔係單單靠口講道理而黎 而係通過行動黎決定（知行需合一）
就算未必參與到社會、政治方面的事，眼前有人際、經濟各種問題 生活似半死不活咁
你仍然有應該做既野
當你做到你應該做既野
你就實現到你價值

見到人要幫手去幫手 見到人做錯事去提醒
全部都係小事 但全部都可以實現你作為人既價值

道德係藉由人自己親身去行去體證返黎 無論古人點論證你有良心（道德本源） 都唔及你嘗試一次釋放你既良心去幫助人 只有經過行動 你先知道咩係道德 道德同個人既關係

遲下再回其他 近排比較忙

有無讀符號學嗰啲

引用只係方便說
我引一句惻隱之心人皆有之 其實成個儒家都幫緊手解點解呢句正確
eg 孺子將入於井

所以引文唔係話因為孔子講而正確 而係呢D巨人講野通常都有一個好大既背景 有興趣又唔明既朋友可以問落去/自己去搵點解 如果係熟孔子既 咁咪可以討論下孔子講得正唔正確

基本上讀親既都好喜歡
如果要講一個最近喜歡 我會話係笛卡兒
先唔論佢對哲學貢獻幾大
只講佢人生都好正
咁辛苦讀完咁多書居然識諗知識既實在到底喺邊
之後周遊列國

時間係人認知既途徑
人一定要用時間去經驗事物
所以好可能 係人創造出黎

康德黎講 時間就係人睇世界既眼鏡 你永遠除唔到

你意思係研究基督教?
唔一定 有D教授研究墨子都唔信墨子 研究朱子都唔信朱子

有興趣可以睇睇

幾得意

愛因斯坦點講時間架？SPACE TIME時空喎，你UP乜鳩呀？

你可以睇睇我上個回覆同埋以下兩條LINK

時間係一個大問題 我都無一個深入研究 但我認為人對客觀外界有一個遙遠距離
eg過左一秒 我唔能夠知道係咪客觀上有一秒然後過左 我只知道我覺得過左一秒 而我又睇唔出人可以點知道客觀上有時間 既然係咁 執住有個客觀時間好似唔係一個好方向
最保守既方法就係執住時間既主觀 即係人感知到時間

你講咁多廢話，不如睇下人哋點講時空先啦，你一個人亂諗閉門造車都無用

點睇後現代主義?

巴打可否pm我，我telegraph add唔到你 但想搵人幫手清下concept

連登應該無pm

利申識好少嘢

Dm sor 讀完？讀緊？

讀緊 理論上寫緊paper

我add你telegram講得唔得